5^nalRğ'a hoş geldiniz

En glgm hayallerinizin .

Je en tarfcunç Kâbuslanmpm ötesinde bir dunu

Junior l,ibrâfy-Ç0ild-5eçhtei • YFteB Çpnçlerin 5eç.tiği . DVJg? ■İo-'tiitâp. Listesi

- "Dijital çağın yeni nesli için ilgi . f çehici bir hihâye."

“ hirhus heuieıus

"Dashner'ın yeni serisi SanaiRg'm ilh Kitabı harşı honulma^ bir tecrübe sunuyor." Publishers UJeehly

"Dashner'ın Kendine has üslubunda haleme aldığı bu hıglı ue oburu içine çehen romanın teh hötü tarafı, deuamını behlemeh olacah." Booklist

"Dashner hayal hırıhlığına uğratmıyor."

The 5c.hool Librarian, 5tephen fting

"Tam bir adrenalin patlaması." 5chool Library Journal

"macera ue şaşırtmaca dolu... Sayfalan merahla çeuirecehsinie." fanboynation. com

"Dashner'ın sürühleyici son romanından hesinlihle memnun halacahsını^."

Boohpage

□yuti

U5TR5I

Pegasus Yayınları: 1281 Gençlik: 231

Oyun Ustası James Dashner özgün Adı: The Eye of Minds

Yayın Koordinatörü: Berna Sirman Editör: Begüm Berkman Padar Düzelti: İlker Sönmez Sayfa Tasarımı: Cansu Gümüş Kapak Uygulama: Pınar Yıldız

Baskı-Cilt: Alioâlu Matbaacılık Sertifika No: 11946 Orta Mah. Fatin Rüştü Sok. No: 1/3-A Bayrampaşa/İstanbul Tel: 0212 612 95 59

1. Baskı: İstanbul, Mart 2016 ISBN: 978-605-343-761-1

Türkçe Yayın Hakları O PEGASUS YAYINLARI, 2016 Copyright © James Dashner, 2013

Bu kitabın Türkçe yayın haklan Kayı Telif Hakları Ajansı aracılığıyla Dystel & Goderich Literary Management'tan alınmıştır.

Tüm hakları saklıdır. Bu kitapta yer alan fotoğraf/resim ve metinler Pegasus Yayıncılık Tic. San. Ltd. Şti.'den izin alınmadan fotokopi dâhil, optik, elektronik ya da mekanik herhangi bir yolla kopyalanamaz, çoğaltılamaz, basılamaz, yayımlanamaz.

Yayıncı Sertifika No: 12177

Pegasus Yayıncılık Tic. San. Ltd. Şti.

Gümüşsüyü Mah. Osmanlı Sk. Alara Han No: 11/9 Taksim/İSTANBUL Tel: 0212 244 23 50 (pbx) Faks: 0212 244 23 46 www.pegasusyayinlari.com / info@pegasusyayinlari.com

JAMES DASHNER

<^4-=>C

□yun

Ü5T

051

SanalAğ - 1

İngilizceden çeviren: Selim Yeniçeri

PEGASUS YAYINI ARI

Bu kitap kariyerime yardım eden iyi dostlarım Michael Bourret ve Krista Marino’ya ithaf edilmiştir.

1. BÖLÜM

TABUT

1

Michael, Tanya adındaki bir kızla, rüzgâra karşı sesini duyurmaya çalışarak konuşuyordu.

“Aşağıda su olduğunu biliyorum ama betondan farksız. Çarptığın anda kâğıt gibi dümdüz olursun.”

Bunlar, hayatını sonlandırmaya niyetli biriyle konuşurken pek de rahatlatıcı kelimeler değildi fakat kesinlikle gerçekti. Tanya az önce arabaların vızır vızır geçtiği Golden Gate Köprüsü’nün tırabzanlarına tırmanmış, sisten ıslanmış bir direğe titreyen elleriyle tutunarak sırtım boşluğa doğru vermişti. Michael onu atlamaktan vazgeçirse bile, o kaygan parmaklar işini bitirebilirdi. O zaman da her şey sona ererdi. Michael, nihayet kocaman bir balık yakaladığım sanarak oltayı topladığında sevimsiz bir sürprizle karşılaşabilecek zavallı bir balıkçı hayal edebiliyordu.

“Dalga geçmeyi kes," dedi titreyen kız. “Bu bir oyun değil; artık değil.”

Michael SanalAğ’ın içindeydi; kendisi kadar sık giren insanların deyimiyle, Uykunun içinde. Orada korkmuş insanlar görmeye alışkındı. Hem de bir sürü. Ancak korkunun altında genellikle bilgi yatardı. Uyku elayken her ne olursa olsun, hiçbirinin gerçek olmadığını benliğinin derinliklerinde bilmek.

Tanya’da durum böyle değildi. Tanya farklıydı. En azından onun Aurası, yani bilgisayar tarafından taklit edilen parçası farklıydı. Aura'sımn \iizünde çılgın bir yarasaya benzeyen, saf bir dehşet vardı ve aniden Michaerın tüyleri ürperdi; o yükseklikten ölüme atlamak üzere olan kendisiymiş gibi hissediyordu. Gerçek ya da sahte olsun, Michael ölümden pek hoşlanmazdı.

“Bu bir oyun ve bunu sen de biliyorsun,” dedi istediğinden daha yüksek bir sesle; kızı ürkütmek istemiyordu. Ancak soğuk rüzgâr hızlanmıştı ve ağzından çıkan kelimeleri kapıp körfeze sa-vuruyormuş gibiydi. “Bu tarafa geri gel de konuşalım. İkimiz de Deneyim Puanı alınz ve şehre gidip etrafı keşfeder, birbirimizi daha yakından tanınz. Uzaktan izleyecek deliler buluruz. Hatta belki dükkânların kodunu kırıp yemek aşınnz. Güzel zaman geçiririz. İşimiz bitince sana bir Geçit buluruz ve evine geri Kaldırılırsın. Bir süre oyundan uzaklaşırsın.”

“Bunun Hayatdamari y\a ilgisi yok!” diye bağırdı Tanya. Rüzgâr kızın giysilerini çekiştiriyor, siyah saçları ipe asılmış çamaşırlar gibi arkaya doğru savruluyordu. “Git buradan, beni rahat bırak. Gördüğüm son şeyin bir iyi çocuğun güzel yüzü olmasını istemiyorum.”

Michael, hedeflerin hedefi, bir sonraki seviye olan Derin Ha-yatdamarim düşündü. Orada her şey bin kat daha gerçek, daha gelişmiş, daha yoğundu. Kendisinin giriş hakkını kazanmasına

iiç yıl vardı. Belki de iki. Ancak şu anda bu aptal kızı balıklarla randevusundan kurtarmalıydı, yoksa bir haftalığına Banliyölere gönderilirdi ki o zaman da Derin Hayatdaman'na ulaşması daha da gecikirdi.

“Tamam, bak...” Kelimelerini dikkatli seçmeye çalışıyordu ama çoktan büyük bir hata yapmıştı ve bunu biliyordu. Kızı yaptığı şeyden vazgeçirmek için karakterine ters düşecek şekilde oyunun kendisini bahane olarak kullanmakla zaten çok fazla puan kaybedecekti. Ve bu oyunda puan her şeydi. Ne var ki bu kız onu ciddi şekilde korkutmaya başlamıştı. Nedeni yüzüydü; o solgun, çökük, çoktan ölmüş gibi görünen yüzü.

“Git buradan!” diye bağırdı kız. “Anlamıyorsun. Ben burada kapana kısıldım. Geçit olsun ya da olmasın. Kapana kısıldım! Kaldırılmama asla izin vermez!”

Michad’ın da içinden ona bağırmak geliyordu; kız artık saçmalamaya başlamıştı. Benliğinin bir parçası kıza unutmasını, ona bir ezik olduğunu söylemesini ve atlamasına izin vermesini söylüyordu. Kız fazlasıyla inatçı davranıyordu; bunlar gerçekten olmuyordu ya. Hepsi sadece bir oyundu. Bunu kendine de sürekli hatırlatmak zorunda kalıyordu.

Ne var ki bu işi baüramazdı. Puanlara çok ihtiyacı vardı. “Pekâlâ. Dinle.” Korkmuş bir hayvanı sakinleştirmeye çalışır gibi ellerini kaldırarak bir adım geri çekildi. “Daha yeni tanıştık; biraz zaman ver. Söz veriyorum, herhangi bir delilik yapmayacağım. Atlamak istiyorsan atlamana izin vereceğim. Ama en azından konuş benimle. Bana nedenini anlat.”

Kızın yanaklarından gözyaşları süzülüyordu; gözleri kızarıp şişmişti. “Sadece git. Lütfen.” Sesinde yenilginin yumuşaklığı vardı. “Dalga geçmiyorum. Bununla işim bitti; hepsiyle!”

“Bitti mi? Tamam, bıında bir sorun yok. Ama benim için de batırmana gerek yok, değil mi?” Michael oyunu bahane olarak kullanabileceğini düşündü; sonuçta kız da atlamak için bunu neden olarak gösteriyor. Sanal Etten Kemikten Oteli’nden ayrılmak ve bir daha geri dönmemek istiyordu. “Gerçekten. Benimle birlikte Geçit e gel, Kaldıraça bin ve oyamdan doğru şekilde çık. Senin oyamla işin biter, güvende olursun, ben de puanlanmı alırım. Bu hayatında duyduğun en mutlu sona benzemiyor mu?”

“Senden nefret ediyorum,” diye haykırdı kız, ağzından gerçekten salyalar saçarak. “Seni tanımıyorum bile ama senden nefret ediyorum. Bunun Hayatdamarı’yla. hiçbir ilgisi yok!”

“O halde neyle ilgisi olduğunu bana anlat.” Michael bunu, sükûnetini korumaya çalışarak, nazikçe söylemişti. “Bütün gün senin; istediğin zaman atlayabilirsin. Bana sadece birkaç dakika ver. Konuş benimle, Tanya.”

Kız yüzünü kolunun iç tarafına gömdü. “Artık dayanamıyorum.” Kız hıçkırırken omuzlan sarsılınca Michael onun direğe tutunuşuyla ilgili yine endişelendi. “Yapamıyorum.”

Bazı insanlar sadece zayıftır işte, diye düşündü fakat bunu söze dökecek kadar aptal değildi elbette.

Hayatdamari, SanalAğ’da açık ara en sevilen oyundu. Evet, İç Savaş’ta iğrenç bir savaş meydanına dalabilir, sihirli bir kılıçla ejderhalara kafa tutabilir, uzay gemileri uçurabilir, acayip aşk yuvalannda dolaşabilirdiniz. Fakat öyle şeyler çabuk eskimişti. Sonuçta yüzünüzde pislikle, “çıkann beni buradan” dedirtecek gerçek hayattan daha nefes kesici başka bir şey yoktu. Hiçbir şey. Tanya gibi bununla baş edemeyenler de vardı. Michael edebiliyordu. Efsanevi oyuncu Avcı Skale gibi o da çabucak yükselmişti.

“Haydi, Tanya,” dedi. “Benimle konuşmanın sana ne zararı olabilir ki? Oyundan çıkacaksan bile neden son oyununu kendini böyle şiddetli bir şekilde öldürerek bitirmek istiyorsun?”

Kız başını çevirip o kadar sert gözlerle baktı ki Michael tekrar ürperdi.

“Kaine son kez peşimden geldi,” dedi. “Beni burada kapana kıstırıp bir deney için kullanamaz; KatilSimleri üzerime salamaz. Özümü buracıkta parçalayacağım.”

Bu son sözler her şeyi değiştirmişti. Tanya bir eliyle direği sımsıkı tutup diğer eliyle uzanarak kendi etini parçalamaya başladığında, Michael dehşet içinde izlemekten başka bir şey yapamadı.

2

Michael oyunu ve puanlan unutmuştu. Durum sinir bozucu olmaktan çıkıp gerçek ölüm-kalım meselesine dönüşmüştü. Oynadığı bunca yıl boyunca kimsenin Özünü parçaladığını. Tabutun içindeyken gerçek dünya üe sanal dünyayı zihinlerinde ayn tutan bariyer aletini yok ettiğini hiç görmemişti.

“Kes şunu!” diye bağırdı, bir ayağını tırabzana basarken. “Dur!”

Köprünün dış kenanna atladı ve donup kaldı. Şimdi kızdan bir-iki metre mesafedeydi ve ani hareketlerle paniğe kapılmasına neden olmak istemiyordu. Ellerini uzatarak kıza doğnı küçük bir adım attı.

“Bunu yapma,” dedi Michael, elinden geldiğince yumuşak bir sesle.

Tanya sağ şakağını parçalamış, oymaya devam ediyordu. Derisini parça parça soymuştu; yaradan akan kan çabucak ellerini ve yüzünün yan tarafını kızıla boyadı. Kendine ne yaptığının farkında

değilmiş gibi tuhaf bir dinginliğe kapılmıştı fakat Michael onun kodu kırmakla meşgul olduğunu çok iyi biliyordu.

“Kodla uğraşmayı bir saniye kes!” diye bağırdı. “Lanet olasıca Özünü kazımadan önce meseleyi bana da anlatır mısın? Yaptığının ne anlama geldiğini biliyorsun.”

“Neden bu kadar umursuyorsun?” diye karşılık verdi kız. O kadar kısık sesle konuşmuştu ki Michael onun ne dediğini ancak dudaklarını okuyarak anlayabildi. Yine de hiç olmazsa kız işine ara vermişti.

Michael ona boş boş baktı. Kız kendi parçalamayı bırakmıştı ama şimdi işaret ve baş parmaklarını parçalanmış et yığınının içine daldırmıştı. “Sen sadece Deneyim Puanlan istiyorsun,” dedi kız. Kanla kaplanmış küçük metalik bir çipi yavaşça dışan çekti.

“Puanlann canı cehenneme,” dedi Michael, korkusunu ve tiksintisini gizlemeye çalışarak. “Yemin ederim. Daha fazla kurcalama, Tanya. O şeyi yerine geri koy ve gel, konuşalım. Henüz çok geç değil.”

Kız Öz’ün görsel imgesini kaldırarak huşuyla baktı. “Bütün bunlardaki ironiyi görmüyor musun?” diye sordu. “Kodlama becerilerim olmasa, Kaine’in kim olduğunu bile muhtemelen asla öğrenemezdim. KatilSimlerini ve beni öldürme planlannı da. Ama işimde iyiyim ve bu... canavar yüzünden az önce Öz’ü zihnimden çıkarmayı programlayabildim.”

“Gerçek zihninden değil. Bu hâlâ bir simülasyon, Tanya. Henüz çok geç değil.” Michael bütün hayatı boyunca midesinin bu kadar bulandığı başka bir zamanı hatırlamıyordu.

Tanya o kadar sert bir bakış attı ki Michael bir adım geriledi. “Daha fazla dayanamıyorum. Ona... daha fazla dayanamıyorum. Ölürsem beni kullanamaz. Buraya kadar.”

Tanya, Öz’ü başparmağının ucuna yuvarlayıp bir fiskeyle Michael’a doğru attı. Çip Michael’m omzunun üzerinden fırlayıp gitti; küçük metalik alet havada dönerek uçarken güneş ışığı üzerinden yansıyıp göz kırptı. Michael, aletin bu yansımalarla sanki, Hey, ahbap, intihar müdahalelerinde berbatsın! dediğini hissetti. Hafif bir tıkırtıyla trafiğin aktığı yola düştü; birkaç saniye içinde arabalardan birinin altında ezilecekti.

Michael tanık olduğu şeye inanamıyordu. Kodu değiştirmekte Uyku’dayken oyuncuların beyinlerini koruyan aleti, kendi Öz’ünü yok edecek kadar usta biri... Öz olmadan, kişinin beyni SanalAğ’m yarattığı uyanmlan doğru şekilde süzemezdi. Uyku’dayken Öz ölürse, kişi Uyanık’ta da ölürdü. Michael, daha önce böyle bir şey gören birini tanımamıştı. Daha iki saat önce en iyi arkadaşlarıyla Adamım Dan’in Mezecisi’nde çalıntı cips yiyordu. Şimdi istediği tek şeyse oraya geri dönmek, çavdarlı hindi yemek, Bryson’m yaşlı kadınların iç çamaşırlarıyla ilgili şakalarına tahammül etmek ve Sarah’mn, en son Uyku’daki saç modelinin berbatlığıyla ilgili eleştirilerini dinlemekti.

“Kaine senin peşine düşerse,” dedi Tanya, “ona sonunda benim kazandığımı söyle. Ona ne kadar cesur olduğumu anlat. İnsanları buraya hapsedip istediği kadar beden çalabilir. Ama benimkine bunu yapamaz.”

Michael daha fazla konuşmayacaktı. Bu kızın kana bulanmış ağzından tek kelime daha duyabileceğini sanmıyordu. Hayatı boyunca yaptığı her şey gibi, herhangi bir oyundaki herhangi bir karakter kadar hızlı bir şekilde kızın tutunduğu direğe doğru atıldı.

Kız onun ani hareketiyle bir an için donup kalarak çığlık attı fakat sonra elini bıraktı ve kendini köprüden uzağa itti. Michael sol eliyle korkuluğa tutundu ve diğer eliyle kıza uzandı ama ikisini de tutamadı. Ayaklan sert bir şeye değdi fakat kaydı. Dengesini bulabilmek için kollarını savururken havadan başka bir şey his-sedomiy ordu. Neredeyse kızla aynı anda aşağı uçtu.

Yanındaki tek kişi hayatını kaybetmek üzere olmasa, Michael dudaklarından yayılan tiz çığlıktan utanç duyardı. Ancak Özünü kazındığı için kızın ölümü gerçek olacaktı.

Michael ve Tanya, körfezin haşin ve gri sularına doğru düşüyorlardı. Rüzgâr giysilerini çekiştiriyordu ve Michael’m kalbi göğsünü kazıyarak boğazına ulaşmaya çalışıyormuş gibiydi. Tekrar çığlık attı. Suya çarptığında acıyı hissedeceğini biliyordu; sonra Kaldırılacak ve kendi evinde, Tabut’unun içinde sağ salim uyanacaktı. Ne var ki SanalAğ'm gücü, sahte gerçekliğinin başansındaydı ve şu anki gerçeklik, dehşetti.

Michael ve Tanya’nm Auralan o uzun düşüş sırasında her nasılsa akrobat paraşütçüler gibi birbirini buldu. Altlarındaki vahşi yiizey^7 hızla y’aklaşırken birbirlerine sarılarak daha da yakınlaştılar. Michael tekrar çığlık atmak istedi ama kızın yüzündeki mutlak sükûneti görünce dişlerini sıkarak sustu.

Tanya bakışlarını Michael’m gözlerine dikti ve Michael onun, benliğine ulaştığını hissettiğinde içinde bir şeyler kırıldı.

Suya tahmin ettiği kadar sert bir şekilde çarptılar. Beton kadar sertti. Ölüm kadar sert.

3

Acı, kısa ama çok şiddetliydi. Michael’m vücudundaki bütün sinirler aniden ve aynı anda patladı. Sona ermeden önce ses bile çıkaramadı; belli ki Tanya da çıkaramamıştı çünkü Michael’m tek duyabildiği, suyun yüzeyine çarptıkları anda çıkan dehşet verici sesti. Sonra hepsi dağıldı ve zihni bomboş kaldı.

Michael, SinirKutusu’nun, yani oyuncuların kullandığı yaygın adıyla Tabut’un içindeydi ve sapasağlam bir şekilde Uykumdan Kaldırılmıştı.

Kız için aynısı söylenemezdi. Michael önce üzüntüye, sonra hayrete kapıldı. Kızın kodunu değiştirdiğine, Öz’ünü sanal bedeninden kazıp çıkardığım, sonra da ekmek kırıntısından ibaretmiş gibi fırlatıp attığını kendi gözleriyle görmüştü. Kız için her şey, hem de gerçekten sona erdiğinde bunun bir parçası olduğu için Michaerm midesi ağzına gelmişti. Daha önce hiç böyle bir şeye tanık olmamıştı.

Birkaç kez gözlerini kırpıştırarak bağlantı kesme sürecinin tamamlanmasını bekledi. Şimdiye kadar SanalAğ’dan ayrıldığı, bir oyunu bitirdiği, kutusundan çıkıp gerçek dünyanın kirli havasını ciğerlerine çekmeye hazırlandığı için böylesine rahatladığını hatırlamıyordu.

Mavi bir ışık yanarak yüzünden birkaç santim ötedeki Tabut’un kapısını aydınlattı. SıvıJeller ve HavaKabarcıklan çoktan dağılmış, geride Michael’ın daha önce kaç kez yapmış olursa olsun ki sayamayacağı kadar çoktu, gerçekten nefret ettiği şeyi bırakmıştı. SinirBağ’m buz gibi uçlan boynundan, sırtından ve kollanndan derisinin altında kayan yılanlar gibi çekildiler ve bir sonraki oyun için anndınlıp bekleyecekleri küçük deliklerinde gözden kayboldular. Bu şeyleri kendi isteğiyle böylesine sık bir şekilde vücuduna sokmasına anne ve babası çok şaşırıyordu ki bunun için onlan suçlayamazdı. Gerçekten çok ürkütücü bir tarafı vardı.

Yüksek bir tıkırtının ardından metalik bir tangırtı duyuldu ve şiddetle üflenen hava tısladı. Tabut’un kapağı, Drakula’mıı tabutu gibi, menteşelerinde dönüp kalkmaya başladı. Michael bunu düşününce neredeyse gülecekti. Kadınların tutkun olduğu kötü bir kan emici olmak, kişinin Uvku’dayken yapabileceği bir milyar şevden sadece bir tanesiydi. Sadece milyarda bir.

Kıyafetler SinirKutusu’nun duyusal uyarımlarını mahvettiğinden çıplak ve ter içinde kalmış halde dikkatle doğruldu; özellikle birkaç saat oyunda kaldıktan sonra Kaldırıldığı her seferinde kendini biraz sersemlemiş hissediyordu.

Michael kutunun içinden çıktı ve ayaklarının yumuşak halıya değmesi hoşuna gitti; gerçek hayata döndüğünü şimdi hissetmişti. Yerde bıraktığı boxer'ım alıp giydi. Kendine saygısı olan biri muhtemelen bir tişört ve pantolon da ayarlardı fakat o anda kendine o kadar da savgı duymuyordu. Hayatdamari oyunu, Deneyim Puanı karşılığında ondan, intihara kalkışan bir kızı bundan vazgeçirmesini istemişti ve kendisi sadece başansız olmakla kalmamış, aynı zamanda bunu gerçekten yapmasına yol açmıştı. Gerçekten. Gerçekten!

Tanya... vücudu her neredeyse, ölmüştü. Ölmeden önce Öz’ünü çıkarmıştı ki şifrelerle korunduğundan sadece kendisi yapabilecek olmasına rağmen böyle bir işi başarmak gerçekten büyük bir beceriydi. SanalAğ’m içindeyken Öz’ü çıkanyormuş gibi yapmak mümkün değildi. Aşın tehlikeli bir şeydi. Aksi takdirde birinin gerçekten yapıp yapmadığını anlayamaz, ortalıkta sadece heyecan yaratmak için bunu yapan oyuncular görebilirdiniz. Hayır, kız kodunu değiştirmiş, gerçek ve sanal hayatı zihninde birbirinden ayıran güvenlik engelini yok etmiş, evindeki gerçek implantı yakmış ve hepsini bilerek, isteyerek yapmıştı. Peşinde bililerinin olduğuna inanan, hüzünlü bakışlı, güzel kız. Tanya. Ölmüştü.

Michael olayın çok geçmeden HaberVurgularda yayınlanacağım biliyordu. Son anlannda yanında Michael’m da olduğu söylenecekti ve SAG, yani SanalAğ Güvenliği muhtemelen gelip onunla da konuşacaktı. Evet, bunu kesinlikle yapacaklardı.

Ölmüştü. Kız ölmüştü. Yatağındaki eski şilte kadar cansızdı artık.

Michael her şeyi o anda kavradı. Hem de yüzüne çarpan bir futbol topu gibi.

Michael banyoya zorlukla ulaşarak midesindeki her şeyi kustu. Sonra yere çökerek bir top gibi büzüldü. Yanaklarından yaşlar süzülmüyordu; kolay ağlayan tiplerden değildi fakat çok uzun bir süre orada öylece kaldı.

2. BÖLÜM

TEKLİF

1

Michael, pek çok insanın, dünya artık kendisinden hoşlanmıyor-muş gibi göründüğünde, karanlık bir çukurun dibinde olduğunu hissettiğinde anne veya babalarıyla konuştuklarını biliyordu. Belki erkek ya da kız kardeşle. Bunların hiçbirine sahip olmayanlar kendilerini bir teyzenin, halanın, büyükannenin, üçüncü kuşaktan bir kuzenin kapısını çalarken bulabilirlerdi.

Ancak Michael o durumda değildi. O, bir insanın isteyebileceği en iyi dostlar olan Bryson ve Saralıya sahipti. Onlar onu başka hiç kimsenin tanımadığı kadar iyi tanıyorlardı ve ne dediği, ne yaptığı, ne giydiği ya da ne yediğini umursamıyorlardı. Onlar kendisine ihtiyaç duyduğunda o da aynı şekilde karşılık veriyordu. Fakat arkadaşlıklarıyla ilgili çok tuhaf bir şey vardı.

Michael onlarla hiç yüz yüze gelmemişti.

w

En azından gerçek hayatta. Henüz. Yine de SanalAğ’daki arkadaşlıkları sağlamdı. Onlarla Hcıyatdanıarimn ilk seviyelerindey-ken tanışmıştı ve seviyeleri yükselirken giderek yakınlaşmışlardı. Tanıştıkları günden itibaren güçlerini birleştirerek Oyunların Oyu-nu’nda birlikte yükselmişlerdi. Onlar Korkunç Üçlü, Yakıp Yıkma Üçlemesinin kahramanlarıydılar. Takma isimleri onlara pek dost kazandırmamıştı; bazılan onlan kibirli, diğerleri de aptal bulmuştu fakat gayet eğlendikleri için hiç umursamıyorlardı.

Banyo zemini sertti ve Michael orada sonsuza dek yatamazdı; kendini toparladı ve doğruca dünyada en sevdiği yere gitti.

Koltuk.

Sıradan bir mobilyaydı ama hayatı boyunca oturduğu en rahat şeydi; oturduğunda kendini insan yapımı bir buluta gömülüyormuş gibi hissediyordu. Biraz düşünmesi ve en iyi dostlanyla bir toplantı yapması gerekiyordu. Koltuğa oturdu ve pencereden dışan, karşıdaki apartmanın hüzünlü gri yüzeyine baktı. Donup kalmış kasvetli bir fırtınayı hatırlatıyordu.

Sevimsiz manzarayı bozan tek şey, Derin Hayatdamarimn reklamını yapan dev bir tabelaydı; simsiyah bir zemin üzerine kan kırmızısı harflerle oyunun adı yazılmıştı ve başka hiçbir şey yoktu. Sanki oyunun tasanmcılan sadece bu iki kelimeye ihtiyaç duyduklannm farkındaydılar. Onlan herkes biliyor, herkes eğlenceye katılmak ve bir gün oraya gitme hakkını kazanmak istiyordu. Michael da diğer bütün oyuncular gibiydi; sürüden biri.

Hayatdamarinda SanalAğ’m tanıdığı en iyi oyuncu olan Avcı Skale’i düşündü. Gerçi adam son zamanlarda ortadan kaybolmuştu; söylentilere bakılırsa Derin’in kendisi tarafından yutulmuş, o kadar sevdiği oyunda kaybolmuştu. Skale bir efsaneydi ve sayısız oyuncu Uyku’nun en derin, en karanlık köşelerinde onu aramaya gitmiş, görünüşe bakılırsa da aramalan sonuçsuz kalmıştı. En azından

şimdiye kadar. Michael’m tek isteği o seviyeye ulaşmak, dünyanın yeni Avcı Skale’i olmaktı. Yalnızca bunu yeni ortaya çıkmış şu Kaine denen adamdan önce başarmalıydı.

Michael, kulakmemesine takılan küçük, metal KulakDüğme-si’ni sıktı ve AğEkranı ile klavyesi havada önünde belirdi. Pano ya bakınca Bryson’m çevrimiçi olduğunu ve Sarah’nm birazdan döneceğini söylediğini gördü.

Michael’ın parmaklan parlak kırmızı tuşlann üzerinde dolaşmaya başladı.

MızrakMike: Hey, Bryson, Gorgozor yuvalarına salak salak bakmayı bırak da, benimle ilgilen. Bugün çok ciddi bir olaya tanık oldum.

Arkadaşı neredeyse hemen cevap verdi; Bıyson, çevrimiçi olarak ya da Tabut’ta Michael’dan bile daha fazla zaman geçiriyordu ve üç fincan kahve içmiş bir sekreter kadar hızlı yazıyordu.

BrysTaş: Ciddi, ha? Bir Hayatdaman polisi seni yine Kumullarda mı yakaladı? Yalnızca 13 dakikada bir geldiklerini hatırlasana!

MızrakMike: Sana ne yaptığımı söylemiştim. Şu kızın köprüden atlamasına engel olmam gerekiyordu.

Pek iyi gitmedi.

BrysTaş: Neden? Balıklama mı atladı?

MızrakMike: Konuyu burada konuşmam doğru olmayabilir Uyku’da buluşalım.

BrysTaş: Dostum, durum cidden kötü olmalı. Daha iki saat önce oradaydık; yarın buluşabilir miyiz?

MızrakMike: Restoranda buluşalım işte. Bir saat sonra. Sarah'yı da getir. Benim duş almam gerek. Koltukaltı gibi kokuyorum.

BrysTaş: 0 halde gerçek hayatta buluşmadığımıza sevindim.

Pis kokuları pek sevmem.

MızrakMike: Sözü geçmişken; bunu yapmalıyız artık.

Gerçekten tanışmalıyız. 0 kadar uzakta oturmuyorsun. BrysTaş: Ama Uyanık çok sıkıcı. Ne anlamı olacak ki? MızrakMike: Çünkü insanlar böyle yapar. Birbirleriyle tanışır ve tokalaşırlar.

BrysTaş: Seni Mars’ta kucaklamayı tercih ederim. MızrakMike: SARILMAK FALAN YOK. Bir saat sonra görüşürüz. Sarah'yı da getir!

BrysTaş: Olur. Git de koltukaltlarını yıka.

MızrakMike: Öyle KOKTUĞUMU söyledim, yoksa... Neyse, boş ver. Görüşürüz.

BrysTaş: Tamam.

Michael, KulakDüğmesi’ni sıktı ve AğEkranı ile klavyenin sert bir rüzgârla sürüklenmiş gibi yok olmasını izledi. Derin Hayatdaman reklamına son bir bakış attı; siyah üzerine kırmızı harfleri alay ediyormuş gibi görünüyordu. Michael, zihninden Avcı Skale ve Kaine gibi isimler geçerken duşa girdi.

SanalAğ tuhaf bir şeydi. O kadar gerçekti ki Michael bazen bu kadar ileri teknolojili olmamasını diliyordu. Mesela çok fazla sıcak olduğunda ve terlediğinde, ayağı takılıp tökezlediğinde ya da bir

kız ona tokat attığında... Tabut ona her damlasını hissettiriyordu; diğer tek seçenek, daha düşük duyusal girdi seviyesine ayarlamaktı fakat sonuna kadar gitmeyeceksen oynamanın ne anlamı kalıyordu ki?

Uyku’da acıyı ve rahatsızlığı yaratan gerçekçiliğin bazen olumlu tarafları da oluyordu. Yemekler. Özellikle de nakde sıkışıkken istediğin şeyi elde edecek kadar programcılıktan anlıyorsan. Ham verilere ulaşmak için gözlerini kapa, programın birkaç satırını değiştir ve al sana bedava ziyafet!

Michael, Adamım Dan'in Mezecisinde her zamanki masalarında Bryson ve Sarah’yla birlikte oturuyordu. Büyük bir tabak dolusu Groucho Tortilla Cipsi’ne saldırmışlardı; bu arada gerçek dünyada Tabut onlara damardan saf ve sağlıklı besinler aktarıyordu. Bir kişi elbette ki sadece Tabut’un besin işlevine güvenemezdi; insan hayatını bir kerede aylar boyunca sürdürecek şekilde tasarlanma-mışü ama uzun seanslarda gayet yeterli oluyordu. Ve en iyi kısmı da, ne kadar yersen ye, Uyku’da ancak o şekilde programlamışsan şişmanlamaktı.

Lezzetli yiyeceklere rağmen sohbetleri çabucak moral bozucu bir hal aldı.

“Bıyson bana anlatır anlatmaz HaberVurgu’da okudum,” dedi Sarah. SanalAğ’daki görünüşü abartısızdı; güzel bir yüzü, uzun kumral saçlan, bronz bir teni vardı ve neredeyse hiç makyajı yoktıı. “Geçen hafta birkaç Öz yeniden kodlanmış. Bu beni huzursuz ediyor. Söylentilere bakılırsa, şu Kaine denen adam insanlan bir şekilde Uyku’da hapsediyor, uyanmalarına izin vermiyormuş. Bazıları da kendilerini öldürüyormuş. Buna inanabiliyor musunuz? Bir sanal terörist.”

Bryson başıyla onaylıyordu. Sorunlu bir Amerikan futbolcusuna benziyordu; iriyan, geniş vücutluydu ve her şeyi abartılıydı.

Gerçek hayatta çok çekici olduğunu, dolayısıyla SanalAğ’dayken hanımların ilgisinden kaçmaya ihtiyaç duyduğunu söylüyordu. “Huzursuz mu ediyor?” diye tekrarladı. “Bu sevgili dostumuz bir kızın kendi kafatasını deştiğini ve Öz’ünü çekip çıkararak fırlattıktan sonra bir köprüden atladığını görmüş. Bana kalırsa ‘huzursuz’ kelimesi hafif kalır.”

“Tamam, sanınm daha güçlü bir kelime gerekiyor,” diye karşılık verdi Sarah. “Mesele şu ki bir şeyler oluyor ve bunun için bir oyuncu suçlanıyor. İnsanların intihar etmek için kendi sistemlerine müdahale ettiği nerede duyulmuş ki? SanalAğ Güvenliği daha önce hiç böyle bir sorunla karşılaşmamıştı.”

“Tabii kendileri gizlemediyse,” diye ekledi Bıyson.

“Onun yaptığını kim yapar ki?” diye mırıldandı Michael, diğerlerinden çok kendi kendine konuşarak. İşini iyi biliyordu ve Uyku içinde intiharlar daima ender görülen olaylar olmuştu. En azından, gerçek intiharlar. “Bazdan gerçek sonuçlan olmadan Uy-ku’da kendüerini sonlandırmanın heyecanını sever ama böylesini daha önce hiç görmemiştim. Böyle bir şeyi yapmak için gereken bügi ve beceri... Açıkçası, ben yapabileceğimi sanmıyorum. Ama şimdi bir hafta içinde birkaç tanesi birden nasıl olabüiyor?”

“Ya şu oyuncu... Kaine’e ne demeli?” diye sordu Bryson. “Çok iyi olduğunu duydum fakat biri başkalannı Uyku’nun içinde nasıl hapsedebüir ki? Hepsi söylentiden ibaret olmalı.”

Etraflanndaki masalar sessizleşmişti ve isim sanki salonda yankılandı. İnsanlar Bryson’a bakarken Michael bunun nedenini anladı. Kaine giderek ünleniyordu ve bu isim insanlan ürpertiyordu. Son birkaç aydır oyunlardan özel sohbet odalanna kadar sızıyor, kurbanlarına görüntülerle dehşet saçıyor ve onlara fiziksel olarak saldırıyordu. Tanya’yla karşılaşana kadar Michael insanlann Uy-ku’da hapsedilmesiyle ilgili bir şey duymamıştı ama Kaine’in adı

bile sanal dünyayı sarsmaya yetiyordu. Nereye giderlerse gitsinler görüş alanlarının hemen dışında bekliyordu sanki. Bryson sahte bir cesaret sergiliyordu.

Michael kafedeki diğer müşterilere aldırmaktan vazgeçerek tekrar arkadaşlarına odaklandı. “Hepsinin Kaine’in hatası olduğunu söyleyip duruyordu. Dediğine göre onun yüzünden kapana kısılmış ve daha fazlasını kaldıramıyormuş. Bedenleri çalmaktan söz etti. Ve KatilSim denen bir şeyden. Size söylüyorum, o Öz olayı olmadan önce bile gözlerine baktığımda ne kadar ciddi olduğunu anladım. Onunla kesinlikle bir yerlerde karşılaşmış.”

“Kaine’in ardındaki adamla ilgili henüz pek fazla bilgimiz yok,” dedi Sarah. “Onunla ilgili her hikâyeyi okudum ve hepsi hikâyelerden ibaret. Oyuncunun kendisiyle ilgili kimsenin elinde herhangi bir veri yok. Resim, ses, görüntü, hiçbir şey. Gerçek değilmiş gibi.”

“Burası SanalAğ,” diye karşılık verdi Bıyson. “Hiçbir şeyin gerçek olması gerekmiyor. Amaç da bu zaten.”

“Hayır.” Sarah başını iki yana salladı. “O bir oyuncu. Bir insan. Bir Tabut’ta yatarak oynuyor. Bu kadar çok haberi çıkmışken onun hakkında daha çok şey bilmemiz gerekirdi. Basın bu adama odaklanmalıydı. En azından SAG onu bulabilmeliydi.”

Michael hiçbir yere varamadıklarını hissediyordu. “Hey, benimle ilgilenin, çocuklar. Travma geçirdim ve sizin bana yardımcı olmanız gerekiyor. Şimdiye kadar berbat bir iş çıkardınız.”

Bryson’m yüzünde samimi bir endişe belirdi. “Buna şüphe yok, dostum. Affedersin ama benim yerime sen olduğun için sevindim. Bütün intihar görüşmesi olayının, Hayatdamari deneyiminin bir parçası olduğunu biliyorum fakat seninkinin gerçek olacağı kimin akima gelirdi ki? Öyle bir şeyi ben görmüş olsam, muhtemelen sonrasında bir hafta uyuyamazdım.”

“Hâlâ berbatsın,” diye karşılık verdi Michael, kısmen içten bir kahkahayla. Açıkçası, sadece arkadaşlarının yanında olmak bile ona kendini daha iyi hissettirmişti fakat sanki bir şey içini kemiriyor, dışan çıkmaya çalışıyordu. İri dişleri olan ve aldırmazlık etmesine izin vermeyen, karanlık bir şey.

Sarah ona doğru eğilerek kolunu sıktı. “Nasıl bir şey olduğu konusunda ikimizin de hiçbir fikri yok,” dedi, yumuşak bir sesle. ‘‘Ve anlıyormuş gibi yaparsak aptallık olur. Yine de böyle bir şey yaşadığın için üzgünüm.”

Michael kızararak bakışlarını yere indirdi. Neyse ki Bryson onlan gerçekliğe geri çekti.

‘Tuvalete gitmem gerekiyor,” dedi, ayağa kalkarken. Uyku’nun içindeyken insan böyle şeyler bile yapabiliyordu ve gerçek beden de o sırada işini Tabut’un içinde hallediyordu. Her şeyin gerçek olması gerekiyordu. Her şeyin.

“Çok harika,” dedi Sarah, bir iç çekerek Michael’ın kolunu bırakıp arkasına yaslanırken. "Kesinlikle çok harika.”

3

Bir saat kadar daha konuştular ve yine yakında gerçek dünyada buluşmaya söz vererek ayrıldılar. Bryson, bunu ayın sonuna kadar yapmazlarsa, yapana kadar her gün bir pannak kesmeye başlayacağım söyledi. Kendisininkileri değil elbette; Michael’ınkileri. Bu herkesi güldürdü ve Michael’ın buna kesinlikle ihtiyaç vardı.

Bir Geçit’in önünde arkadaşlanyla vedalaştıktan sonra kendini Uyanık’a Kaldırdı ve ayağa kalkana kadar Tabut’un içinde her zamanki nıtini geçirdi. Koltuğa doğru yürürken bakışlan doğal bir şekilde penceresinin önündeki büyük Derin Hayatdaman reklamına döndü ve her zamanki gibi resmen ağzı sulandı. Neredeyse Koltuka oturacaktı fakat sonra fikrini değiştirdi çünkü bu kadar bitkinken ve bütün vücudu ağrırken asla kalkamayacağım biliyordu. Koltuk’ta uyuyakalmaktan da nefret ediyordu; her zaman, olmaması gereken yerlerinde kramplarla uyanıyordu.

İç geçirdi ve kendini gözlerinin önünde öldüren Tanya adındaki kızı diişünmemeye çalışarak her nasılsa yatağına ıılaşmavı başardı. Sonra uzun bir gece boyunca rüyasız bir uyku çekmek için kendini yatağa bıraktı.

4

Ertesi sabah yataktan kalkmak bir kozayı kırmak gibiydi. Beyninin akıllı parçasının, aptal parçasını bugün hastalık bahanesiyle okula gitmemenin iyi bir fikir olmadığına ikna etmesi yirmi dakikasını aldı. Bu sömestr zaten yedi kez devamsızlık yapmıştı. Bir-iki kez daha yaparsa tadı kaçmaya başlardı.

Tanya’yla birlikte körfeze düşüşünün etkisi gece daha da kötüye gitmişti ve içinde hâlâ o tuhaf his vardı. Aııcak her nasılsa, Michael kahvaltı masasına ulaşmayı başardı ve dadısı Helga’nm bir tabak jambonlu yumurta hazırlamış olduğunu gördü. Bir dadı, inanılmaz SanalAğ ortamı, güzel bir daire; zengin ailesine teşekkül' etmek için çok nedeni vardı. Annesi de babası da çok fazla yolculuk yapıyordu ve Michael onların bu sefer ne zaman gittiklerini veya ne zaman döneceklerini hatırlayamıyordu. Ancak ona verdikleri bir sürü şeyle bunu telafi ediyorlardı. Hayatında okul, SanalAğ ve Helga varken onları özlemeye neredeyse fırsatı bile olmuy ordu

“Günaydın, Michael,” dedi Helga, hafif ama yine de fark edilir Alman akkanıyla. “Sanırım iyi uyudun, hım?”

Michael homurdanınca Helga gülümsedi. İşte, Helga’yı bu yüzden seviyordu. Tek istediği, kış uykusundan yeni uyanmış bir hayvan gibi homurdanmak olduğunda kadın ne güceniyor ne de aksileşiyordu.

Ve yemekleri harikaydı. Neredeyse SanalAğ’daki kadar iyiydi. Michael kahvaltısını son lokmasına kadar bitirdikten sonra trene yetişmek için kapıdan fırladı.

5

Sokaklar çok kalabalıktı; takım elbiseler, etekler ve kahve kupalan göz alabildiğine uzanıyordu. O kadar çok insan vardı ki Michael neredeyse gözlerinin önünde klonlandıklanna yemin edebilirdi. Herkeste Michael’m çok iyi tanıdığı o boş, sıkkın görünüş vardı. Onlar da onun gibi, sıkıcı işleri veya okullarında zaman öldürecek, sonra eve dönüp bir kez daha SanalAğ’a gireceklerdi.

Michael orada burada insanlardan kaçınmaya çalışarak kendini akışa bıraktı ve caddeden aşağı indikten sonra her zamanki kestirmesine saptı; çöp bidonları ve yığınlarıyla dolu, tek yönlü bir ara sokak. Atılan çöplerin neden büyük metal arabalarına ulaşmadığını bir türlü anlayamıyordu. Ancak böyle bir sabahta sokağı boş cips paketleriyle ve atılmış muz kabuklarıyla paylaşmak, insan yığınlarının arasından geçmek zorunda kalmaktan çok daha iyiydi.

Sokağın ortasına geldiğinde bir lastik çığlığı duyunca olduğu yerde donup kaldı. Michael’m arkasında kalan sokak girişinden bir motor sesi yankılandı ve Michael hızla sese doğru döndü. Üzerine gelen, dinmekte olan bir fırtına gibi donuk gri renkteki arabayı gördüğü anda durumu anladı. Bu arabanın kendisiyle bir ilgisi olduğunu ve sonundan pek hoşlanmayacağını kesinlikle biliyordu.

Dönüp koşmaya başlarken, peşindeki kişi her kimse onu o ara sokağa hapsetmeyi planladığını fark etti. Sokağın diğer ucuna kilometreler varmış gibi görünüyordu; oraya ulaşabileceğini sanmıyordu. Araba yaklaşırken sesi giderek artıyordu ve Uyku’da deneyimlediği bütün tuhaf ve çılgınca şeylere rağmen Michael benliğini saran dehşeti hissetti. Gerçek dehşeti. Ölmek için ne tuhaf bir yol, diye düşündü, çöplerle dolu bir ara sokakta, böcek gibi ezilmek.

Arkasına bakmaya cesaret edemiyordu fakat aracın yaklaştığını hissedebiliyordu. Araba yakındı ve Michael’m ondan daha hızlı gitme şansı yoktu. Kaçmaktan vazgeçerek gördüğü ilk çöp yığınının arkasına atladı. Araba kayarak dururken Michael yerde yuvarlanıp tekrar ayağa fırladı ve diğer yöne doğru koşmaya hazırlandı. Aynı anda arabanın arka kapısı açıldı ve çarpıcı giyimli bir adam araçtan indi ve yüzündeki kar maskesinin göz boşluklarından Michael’a baktı. Michael sadece bir an için donup kaldı fakat yeterince uzundu. Adam çelme takarak onu yere serdi.

Michael çığlık atmak için ağzını açtı ama soğuk bir el yüzüne kapanarak onu susturdu. Panik sıcak bir kılıç gibi vücudunu yardı ve damarlarına yayılan adrenalini hissederken dönüp saldırganı itti. Ancak adam fazla güçlüvdü ve Michael'ı yüzükoyun yere devirerek kollarım arkasına çevirdi.

“Çırpınmayı kes,” dedi yabancı. “Kimse canını yakmayacak ama seninle uğraşacak zamanımız yok. Hemen arabaya binmeni istiyorum.”

Michad’m yüzü beton zemine yapışmıştı. “Ah, ciddi misin? Kesinlikle güvende olacağım, ha? Ben de tam böyle düşünüyordum.*

“Kapa çeneni, ukala! Sadece kim olduğumuzu kimsenin öğrenmesine izin veremeyiz. Şimdi bin arabaya!"

Adam ayağa kalktı ve Michael'ı da çekiştirerek kaldırdı.

"Kıçın]/* dedi yabancı, vurgulamak için duraksayarak. “Hemen. Arabay a. Sok.”

Michael kurtulmak için son bir girişimde bulundu fakat yararsızdı. Adamın onu tutan elleri çelik gibiydi. Michaerın söyleneni yapmaktan başka çaresi yoktu. Dövüşme hırsını kaybetti ve adamın kendisini arabanın arka koltuğuna bindirmesine izin verdiğinde kendini başka bir maskeli adama yaslanmış halde buldu. Kapı sertçe kapandı ve araba harekete geçerken lastik çığlıklan beton kanyonunun duvarlarından yankılandı.

6

Araba ara sokaktan fırlayıp ana yola dalarken Michaerın zihninden hızla düşünceler akıyordu; bu insanlar kimdi ve onu nereye götürüyorlardı? Yine bir panik dalgasına kapılarak harekete geçti. Dirseğini sol taralındaki adamın kasıklanna indirdikten sonra adam acıyla ikiye katlanırken Michael kapıya doğru atıldı; adam acıyla öyle küfürler savuruyordu ki duysa Bryson bile kızanrdı. Michaerın parmaklan kapının koluna sanlırken ilk haydut kolunu Michael’ın boğazına dolayarak onu geri çekti. Adam Michael’ı nefessiz bırakana kadar sıkmaya devam etti.

“Kes şunu, çocuk,” dedi adam, aşın sakin bir şekilde. Nedense bunlar Michael’ın duymak istediği son sözlerdi. Aniden benliğini inanılmaz bir öfke sardı ve adamın tutuşundan kurtulmak için çırpındı.

“Kes şunu!” diye tekrarladı yabancı, bu kez neredeyse haykırarak. “Çocuk gibi davranmayı bırak ve sakin ol. Canını yakacak falan değiliz

“Şu anda canımı yakıyorsun,” dedi Michael öksürerek.

Adanı tutuşunu gevşetti. “Uslu durursan bundan daha kötüsü olmayacak. Anlaştık mı, çocuk?”

‘Tamam,” diye homurdandı Michael çünkü yapabileceği başka bir şey yoktu. Bu konuyu düşünmek için zaman mı isteyecekti ki?

Adam rahatlamış gibiydi. “Güzel. Şimdi arkana yaslan ve çeneni kapa,” diye emretti. “Hayır, bir dakika, önce arkadaşımdan özür dile; yaptığın şey kesinlikle gereksizdi.”

Michael solunda oturan adama bakarak omuz silkti. “Özür dilerim. Umanm hâlâ çocuk yapabilirsin.”

Adam karşılık vermedi fakat kar maskesinin deliklerinden görünen gözlerinde ölümcül bakışlar vardı. Adamın bakışlarından utanan Michael başım çevirdi. Adrenalinin etkisi geçmiş, gücü kesilmişti ve siyah maske takmış dört adam tarafından şehirde bir yere götürülüyordu.

Durum pek de parlak görünmüyordu.

7

Yolculuğun geri kalanı tam bir sessizlik içinde geçti. Oysa Michael'm kalbi bir heavy-metal davulu gibi atmaya devam ediyordu. Daha önce korkuyu tanıdığım sanıyordu. SanalAğ da sayısız kez son derece gerçek gibi gelen dehşet verici durumlarda kalmıştı. Ancak bu gerçekti. Ve korku, deneyimlediklerinin çok ötesindeydi. On altı gibi olgun bir yaşta kalp krizi geçirerek ölmesinin mümkün olup olmadığını merak etti.

Sanki alay ediyormuş gibi, dışan baktığı her seferinde gözüne siyah zemin üzerine kırmızı harflerle Derin Hayatdamari yazılmış posterler ilişiyordu. Beyninin minik iyimser tarafı kendisine bu durumdan canlı kurtulacağını söylemesine rağmen, maskeli

adamlar tarafından kaçırılmanın genellikle pek hoş sonuçlar doğurmadığını biliyordu. İşaretlere bakılırsa, Derine ulaşma hayali muhtemelen hiç gerçekleşmeyecekti.

Sonunda şehrin dışına çıktılar ve Falcons’m oynadığı stadyumun dev otoparkına girdiler. İçerisi bomboştu ve şoför en ön sıraya ilerleyerek arabayı durdurduktan sonra el frenini çektiğinde devasa yapı tepelerinde yükseliyordu. Park alanının önünde bir tabela vardı: REZERVE. İZİNSİZ PARK EDİLEN ARAÇLAR ÇEKİLİR.

Arabanın içinde bir yerden bir sinyal, ardından da dışarıdan gelen bir tıkırtı ile bir makinenin uğultusu duyuldu. Hemen sonrasında araç yere batmaya başlayınca Michael’m yüreği ağzma geldi. Aşağı inerlerken gün ışığı çabucak kaybolup yerini floresan ışığına bıraktı.

Sonunda araba hafif bir gümlemeyle durdu ve Michael etrafına bakındığında uzun bir duvar boyunca en az bir düzine arabanın dizildiği dev bir yeraltı garajında olduklarını anladı. Şoför el frenini indirdi ve arabayı boş bir yere çektikten sonra kontağı kapadı.

“Geldik,” dedi adam. Sağ ol, söylemesen anlamayacaktım, diye düşündü Michael.

8

Michael’a iki seçenek sundular: Beton zemini yakından görmesi için onu yüzükoyun sürükleyerek götürebilirlerdi veya herhangi bir şeye kalkışmadan, kendi iradesiyle yürüyebilirdi. Elbette ki İkincisini seçti. Adamlar yanında yürürken Michael’m kalbi göğüs kafesini delmeye çalışır gibiydi.

Dört adam onu bir kapıdan, bir koridordan, sonra yine bir kapıdan geçirerek büyük bir toplantı salonuna getirdiler. En azm-dan, kiraz ağacından yapılmış uzun masaya, şişkin deri döşemeli sandalyelere ve köşedeki ışıklı büfeye bakılırsa, Michael buranın toplantı salonu olduğunu tahmin ediyordu. Onlan sadece tek bir kişinin beklediğini görünce şaşırdı: Bu bir kadındı. Uzun siyah saçlı, uzun boylu ve aralan açık, egzotik gözlü bir kadındı; hem çok güzel hem de korkunçtu.

“Onu bana bırakın,” dedi kadın. Yumuşak sesle söylenmiş üç kelime. Ancak adamlar, hayatlannda en çok bu kadından kor-kuyorlarmışçasına, odadan neredeyse koşarcasına çıkarak kapıyı arkalanndan kapadılar.

O çarpıcı gözler Michael’ın yüzüne odaklandı. “Adım Diane Weber ama sen bana Ajan Weber diyeceksin. Lütfen, otur.” Kadın Michael’a en yakındaki sandalyeyi işaret etti ve Michael oturmadan önce tereddüt etmek için bütün gücünü harcadı. Bakışlannı kadından ayırmadan ve başını çevirmemeye çalışarak içinden beşe kadar saydıktan sonra söyleneni yaptı.

Kadın gelip onun yanma oturdu ve uzun, güzel bacağını diğerinin üzerine attı. “Seni buraya böyle sürükleyerek getirttiğim için üzgünüm. Konuşacağımız konu son derece acil ve gizli. Sorarak... zaman kaybetmek istemedim.”

“Derslerimden oluyorum. Sorsanız güzel olurdu.” Kadın her nasılsa onu rahatlatmıştı ki bu da Michael’ı kızdırmıştı. İnsanlan parmağında oynatan, erkeklerin kalplerini eritmek için güzelliğini kullanan biri olduğu açıktı. “Benden sorarak vakit banlamayacağınız ne istiyor olabilirsiniz ki?..”

Kadın gülümseyerek mükemmel dişlerini gösterdi. “Sen bir oyuncusun, Michael. Ciddi program becerileri olan biri.”

“Bu bir soru mu?”

“Hayır, bir beyan. Sana neden burada olduğunu söylüyorum çünkü sordun. Senin hakkında senden daha fazlasını biliyorum. Anladın mı?"

Michael öksürdü; bütün bilgisayar korsanlığı maceralarından dolayı nihayet yakalanmış mıydı? “Bir oyuncu olduğum için mi buraya getirildim?” diye sordu, sesinin titremesini engellemeye çalışarak. “Uyku’da zaman geçirmeyi ve biraz kodlamayı sevdiğim için mi? Ne yaptım, bir yerlerdeki birinciliğinizi mi ele geçirdim, yoksa sanal restoranınızdan bir şey mi çaldım?”

“Sana ihtiyacımız olduğu için buradasın.”

Bu sözler beraberinde cesaret de getirdi. “Bakın, benden yaşça büyiik bir kadınla çıkmamı annemm onaylayacağım sanmıyorum. Aşk yuvalarını denediniz mi? Eminim sizin gibi güzel bir kadm...” Kadının yüzünde öyle hızlı ve ani bir öfke ifadesi belirdi ki Michael çenesini kapayarak hiç düşünmeden özür düedi.

“Ben SAG için çalışıyorum,” dedi kadm, yine sakinleşerek. “SanalAğ’da ciddi bir sorunumuz var ve yardım gerekiyor. Ayrıca senin becerilerinin de farkındayız; arkadaşlannmkilerin de. Ancak on yraşmda bir çocuk gibi davranmaktan vazgeçebileceğini düşünmüyorsan, listedeki bir sonraki kişiye geçebilirim.”

Kadm bu üç cümleyle Michael’a kendini tam bir aptal gibi hissettirmeyi başarmıştı. Ve şimdi bütün istediği, kadının neden söz ettiğini öğrenmekti. “Pekâlâ, özür dilerim. Kaçırılmak insanı biraz sarsıyor. Bundan sonra uslu duracağım.”

“İşte, böylesi daha iyi.” Kadm duraksadı, bacağını indirdi, sonra tekrar bacak bacak üstüne attı. “Şimdi, sana iki kelime söyleyeceğim ve açıkça emrimiz olmadan bu kelimeleri başka birine tekrarlarsan senin için olası en iyi sonuç, genel nüfusun gözünde var olmayan bir hapishanede müebbet olacak.”

Michael çok meraklanmıştı fakat kadının sözleri onu durak-satmıştı. “Yani beni öldürmeyecek misiniz?”

“Ölümden daha beter şeyler vardır, Michael,” dedi kadın, kaşlarını çatarak.

Michael kadına bakarken neredeyse tek kelime daha etmeden kendisini oradan göndermesi için yalvaracaktı. Ama merakı galip geldi. “Pekâlâ. Tekrarlamak yok... Söyleyin.”

Kadın kelüneleri söylerken benliğinin derinliklerinde bir şeyler sarsılıyormuş gibi dudakları titredi: “Ölümlülük İlkesi.”

9

Ortam derin bir sessizliğe gömülürken Ajan Weber gözlerini dikmiş, ona bakıyordu.

Bu iki kelime özgürlüğüne mal olabilecek ne anlam taşıyor olabilirdi ki? “Burada bir şeyi mi kaçırıyorum?” diye sordu Michael. “Ölümlülük İlkesi mi? O da neyin nesi?”

Ajan Weber öne eğilirken yüzü öncekinden de sert bir ifadeye büründü. “Bu kelimeleri duyarak bize katılmış oldun.”

Michael omuz silkti; yapmakta sakınca görmediği tek şey buydu. “Ancak söylediğini duymam gerekiyor,” dedi kadın. “Bağlılığını duymam gerek. SanalAg da senin becerilerine ihtiyacımız var."

Bu gururlandırın küçük yorum, Michael’ın biraz daha toparlanmasını sağladı. “Ne olduğunu bilmek istiyorum.”

“Böylesi daha iyi.” Kadın arkasına yaslandığında ortamdaki gerginlik dağıldı. “Ölümlülük İlkesi... Şu anda hakkında çok a/, şey biliyoruz. SanalAg m içinde gizli bir şey; bilinen haritanın dışında bir yerlerde. Sadece SanalAga değil, aynı zamanda gerçek dünyaya da ciddi ölçüde zarar veren bir dosya ya da program."

“Umut verici görünüyor,” diye mırıldandı Michael, hemen pişman olarak. Neyse ki kadın bunu duymazdan geldi. Aslında Michael, SanalAğ'da gizli bir yer olması düşüncesinden hoşlanmıştı ve nerede olduğunu bilmek istiyordu.

“Bu... ilke insanlığı ve dünyayı yok edebilir. Söyle bana, Michael, Kaine adında bir oyuncuyu hiç duydun mu?'’

Bu adı duyunca Michael’m kalbi duracak gibi oldu. Şu kız, Tanya. Kızın yüzünü ve söylediklerini hatırladı. Kaine’in ona nasıl işkence ettiğini. Michael sandalyenin kolçaklarını sımsıkı kavradı çünkü yine köprüden düşüyormuş gibi hissediyordu. Bütün bunlar birbiriyie nasıl bağlantılı olabilirdi?

“Kaine’i biliyorum,” dedi. “Bir kızın kendini öldürdüğünü gördüm... Ondan söz etmişti...”

“Evet, büiyoruz,” dedi Ajan Weber. “Burada olmanın küçük bir nedeni de bu. İşlerin ne kadar kötüleştiğini gören bir tanıksın. Kaine’in bu Ölümlülük İlkesiyle ve şahit olduğuna benzer durumların hepsiyle bağlantılı olduğunu keşfettik. İnsanlar SanalAğ’da kapana kısılıyor ve kendi Öz kodlarını çözmeye yönlendiriliyor. Bu şimdiye kadar karşılaştığımız en korkunç sanal terörizm.” “Ben neden buradayım?” diye sordu Michael, özgüvenini kaybettiği için utanarak. “Nasıl yardımcı olabilirim?”

Kadm bir an sessiz kaldı. “İnsanları Tabutlarının içinde komaya girmiş halde bulduk. Tomografileri beyin hasarı gösterdi; hastalıklı bir deneyin kurbanı olmuşlar gibi. Tam anlamıyla bitkisel hayata girmişler.” Kadm yine duraksadı. “Kaine’in olaya karıştığına dair kanıtlarımız var. Ve her nasılsa, hepsi SanalAğ’m içinde bir yerlerde gizli olan Ölümlülük İlkesi programıyla bağlantılı. Hem adamı hem de Ölümlülük İlkesi’ni bulmalıyız. Bize yardım edecek misin?”

Kadm o kadar basit sormuştu ki sanki Michael’dan markete gidip süt ve ekmek almasını istemişti. Michael kaçmak istiyordu. Aslında o anda istediği bir sürü şey vardı; mesela zaman yolculuğu harika olurdu fakat daha gerçekçi bakması gerekirse, odasında ve yatağında olmak, Tabutunda uzanmak, başlangıç seviyesinde saçma bir spor oyununa kaçmak, Adamım Dan’in Mezecisi’ne, cipslere, Bryson ve Sarah’ya, bir filme, kitaba, annesine ve babasına sığınmak, bunlan bir daha duymamak istiyordu.

Ancak dudaklarından tek bir kelime döküldü ve kendi kulaklarıyla duyana kadar ciddi olduğunu anlayamadı.

“Evet.”

3. BÖLÜM

KARANLIK BİR YER

1

Michael daha ağzını yeni kapamıştı ki Ajan Weber sandalyesini geri devirerek aniden ayağa fırladı.

Michael da onun tepkisine şaşırarak yerinden fırladı. “Hayır mı demem gerekiyordu?”

Ancak kadın ona bakmıyordu. Bir elini kulağına koymuş, oraya yerleştirilmiş bir aleti dinliyormuş gibi duruyor ve kapıya bakıyordu. “Bir terslik var,” dedi. “Takip edilmişsiniz.”

Michael ayağa fırlarken bu kadının bu kadar ani bir şekilde korkutucu olmaktan çıkıp korkmuş hale gelmesinden sarsılmıştı. “Takip mi? Kim tarafından?” diye sordu.

“Bilmek istemezsin, Michael. Haydi.”

Ajan Weber onun cevabını beklemedi. Tek kelime daha etmeden hızla kapıya yöneldi. Michael da onun peşinden koştu ve çok geçmeden koridorda, kendilerini silahlı korumalar tarafından sanlmış halde buldular. Bu kez gülünç siyah maskeler yoktu.

“Onu evine geri götürün,” diye emretti Ajan YVeber, yine kontrolü eline alarak. “Ve kimsenin sizi görmemesine dikkat edin.” Bir adam ile kadın, Michaerm kollarına girdiler ve onu koridorda yönlendirmeye başladılar.

“Durun!” diye bağırdı Michael, olaylann aniden böyle yön değiştirmesinden bir anlam çıkarmaya çalışırken. “Durun! Bana neredeyse hiçbir şey söylemediniz!”

Ajan Weber karo zeminde ayakkabısının topuklarını takırdatarak ona yaklaştı. “Arkadaşlarına sana anlattıklarımı anlat. Bryson ve Sarah’ya. Başka kimseye tek kelime etme. Kimseye. Beni anlıyor musun? Birine söylersen; annene ve babana bile, onlan sileriz.” Bu son sözler Michael’m içindeki her şeyi bir anda öfkeye dönüştürdü. “Onlan silmek mi?”

“Üçünüzün olayın üzerine gitmeniz gerekiyor, Michael,” dedi Ajan Weber, ona aldırmadan. “SanalAğ’daki en karanlık, en gizli yerlerden başlamanızı öneririm. Soruşturun, söylentileri takip edin. Kaine’in gizlendiği yeri bulmanızı istiyorum; Ölümlülük İlkesi’nin arkasındaki bütün gerçeği ve onu nasıl kullanmayı planladığını ancak bu şekilde öğrenebiliriz. Gerekeni yapın. Gerekli yeteneğe ve beceriye sahipsiniz. Üzerinize izleyiciler yerleştireceğiz ve gizlendiği yeri bulduğunuzda peşinizden geleceğiz. Bu sorunu çözmemize yardım ederseniz hayatınız boyunca istediğiniz her şeyi alırsınız. Araştıran başkalan da var. Oraya ilk siz ulaşırsanız ödülü de siz alırsınız.” Michad’m ağzı açıldı -gerçi ne diyeceği konusunda hiçbir fikri yoktu- fakat kadın çoktan arkasını dönmüştü ve koridorun öbür ucuna doğru yürüyordu.

“Gidelim,” dedi muhafızlardan biri.

Michael’ı çekiştirerek aksi yöne götürdüler.

Arabaya geri dönmediler. Bütün bu süre boyunca Michael’a tek kelime etmeyen muhafızlar onu sayısız koridordan geçirdikten sonra bir metro istasyonunun bitişiğindeki terk edilmiş eski bir binaya getirdiler ve yanından ayrıldılar. Ortalıkta insanlar dolaşıyor, bulutlann arasından güneş parıldıyordu ve bir şekerleme ambalajı esintiyle havada sürükleniyordu. Dünya daha önce olduğu gibi devam ediyorken Michaerın hayatı sonsuza dek değişmişti.

Okula gitmek akima gelen en son şeydi. Korku içinde ve sersemlemiş bir halde, bir kafeye girdi ve en büyük boy kahveden aldı. Sonra tren istasyonuna ve evine döndü. Oraya ulaştığında ilk yaptığı, ertesi gün için Bryson ve Sarah’yla bir toplantı ayarlamak oldu. Onlara sadece ilgilerini çekecek kadar bilgi verdi; çok fazla şey anlatırsa uyuyamayacaklannı biliyordu ve fırsatları varken olabüdiğince dinlenmeleri gerektiğini hissediyordu.

3

Michael o gece HaberVurgu’yu izleme hatasına düştü.

Koltuk’ta kıvrılmış halde tek başınaydı; ailesi evde değildi ve ne zaman geri döneceklerini hâlâ hatırlamıyordu. Helga genellikle güneş batınca yatmaya giderdi. AğEkranı, KulakDüğmesi’ndeıı fırlamış, havada asılı bir şekilde, günün moral bozucu haberlerini sıralıyordu. Cinayetler, banka iflasları, doğal felâketler. Yatmadan önce moral verici hiçbir şey yok, diye düşündü hüzünle. Genellikle böyle şeyler ona çok uzak görünürdü; başkalarının başına gelen şeylerdi. Ama nedense Ajan Weber’le konuştuğundan beri kendini her şeyin ortasında gibi hissediyordu.

Tam haberleri kapamak üzereyken çıkan bir haber onu durdurdu, Yaşlıca bir haber spikeri, SanalAğ’ı sarsan en son olayla ilgili konuşuyordu: Kaine adındaki bir sanal terörist.

Michael parmağının bir hareketiyle sesi açtı ve öne eğilerek hayaünm en önemli dakikalannı yaşayacakmış gibi habere odaklandı.

“...tanıkların söylediklerine ve ölümlerinden önce kurbanların gönderdiği mesajlara göre çok sayıda intihara neden oldu,” dedi kadın. “Kaine, SanalAğ’daki neredeyse bütün popüler oyunlara ve sosyal sitelere girmesiyle tanınıyor; bunun yanı sıra bireysel tacizlerle ilgili sayısız ihbar da var. Efsanevi Avcı Skale’in ortadan kayboluşundan beri, tek bir şahsa dair haberler SanalAğ’ı böyle-sine sarsmamıştı. Kaine’in amacının ne olduğu bilinmiyor. SAG resmi bir açıklama yaparak adamı bulmak ve erişimini tamamen engellemek için bütün kaynaklarını seferber ettiklerini bildirdi.”

Kadın konuşmaya devam ederken Michael yan heyecanlanmış, yan korkuya kapılmış halde boş boş bakarak dinliyordu. Sanal işkenceyle ve insanlann kendilerini Uyanık’a geri Kaldıramadıklan bir hapis durumuyla sona eren sanal kaçırma olaylan. Tamamen kapatılan veya silinen oyunlann ya da ağlann ardından bırakılan ve “Kaine buradaydı” diyen tek satırlık bir kod. SinirKutulannda bulunan, beyin ölümü gerçekleşmiş oyuncular.

Michael, Kaine’in neden olduğu dehşetle ilgili artık çok şey duymuştu. Bu adamın amacı ne olabilirdi? Bütün bunları sadece heyecan için mi yapıyordu?

Kaine.

Ölümlülük İlkesi.

Uyku’da kapana kısılan insanlar. Beyin ölümü gerçekleşmiş halde bulunan insanlar. Adamdan kaçmak için kendini öldüren insanlar.

Michael iç çekti. Ne iç açıcı düşünceler.

Sonra yatağına girdi ve uyudu. Nedense rüyasında ailesini ve uzun, çok uzun zaman önce birlikte gittikleri yaz tatilini gördü.

4

Michael ertesi gün cumartesi olduğu için çok memnundu. Helga waffle hazırlamış, insanı şişmanlatan her şeyi üstüne doldurmuştu; tereyağı, krema, akçaağaç şurubu. Suçluluk unsurunu azaltmak için birkaç tane de çilek serpiştirmişti. İkisi de konuşmuyordu ve Michael onun da HaberVurgu’yu izleyip izlemediğini merak ediyordu. Gerçekten iç açıcı şeylerdi. En azından daha sonra arkadaşlarını görecekti.

Kahvaltıdan birkaç saat sonra Michael’ın gerçek bedeni Tabut’un içinde gayet güvendeyken, özgürlüğüne kavuşmuş olan SanalAğ bedeni, New York’un Central Park’mdaki gözden uzak bir bankta oturuyordu. Burası da grubun en sevdiği toplantı yerlerinden biriydi. Sanal yiyeceklerden sonra en iyi şey, doğayla çevrelenmiş olmaktı. Bu, Michael’ın ev dediği beton ormanında pek sık göremediği bir manzaraydı.

Oraya ulaştığında, Bıyson ve Sarah sabırsızlıkla onu bekliyordu.

“Umarım iyi bir şeydir,” dedi Bıyson. “Yani, altımı ıslatacağım kadar iyi.”

“Neden bu kadar üstü kapalı konuştun ki?” diye ekledi Sarah.

Michael artık önceki kadar korkmuyordu ve ara sokakta arabaya bindirildiğinden beri olanları anlatmak için sabırsızlanıyordu. Birinin dinleyebileceğinden biraz endişelendiği için hikâyesini fısıltıyla anlatmaya başladı fakat çok geçmeden detayları o kadar hızlı sıralıyordu ki ne dediği anlaşılmıyordu.

Sarah ve Bryson ona şaşkın gözlerle bakıy orlardı.

“Hinim, belki de baştan başlasan iyi olur,” dedi Bıyson. Sarah başıyla onayladı. “En başından. Ve normal biri gibi konuş.”

“Pekâlâ, tamam/’ Michael derin ve sahte havayla dolu bir nefes aldı ve baştan başladı: “Bakın, dün okula gitmek için trene yetişmeye çalışırken bir araba yanıma yaklaştı ve neredeyse beni eziyordu. Sonra siyah maskeli adamlar arabadan fırladılar ve beni sürükleyerek arka koltuğa bindirdiler/’

Bryson araya girdi. “Bir dakika. Michael, sen bugün garip bir şeyler mi yedin?”

Michael gözlerini devirdi. “Hayır, sadece... Dinleyin.” Şüpheleri olduğu için onlan suçlayamazdı fakat olanlan hâlâ anlatamadığı için artık sinirlenmeye başlıyordu.

Bir nefes daha aldı ve anlatmaya devam etti. Ajan Weber’in, izlendiklerini anladığı ve muhafızlannın Michael’ı oradan uzaklaştırdığı kısma geldiğinde, arkadaşlannm ciddiyetine inanmaya başladığım görebiliyordu. Son olarak HaberVurgu’da yayınlanan korkunç haberlerden bahsetti ki çoğunu onlar da duymuşlardı.

En azından bir dakika boyunca sessizce otururken, birinin onlan dinleyip dinlemediğinden emin olmak için ağaçlara ve çalılara kaçamak bakışlar attılar.

Sessizliği bozan Bıyson oldu: “Vay canına. Sorunlannı çözmek için neden üç ergenden yardım istiyorlar ki?”

“Ben de bunu düşünüyordum,” dedi Michael. “Ajan Weber başkalannın da araştırdığını söyledi. Belki de en iyi oyunculan ve programcılan buluyor, onlara Kaine’in gizli yerini bulmalan konusunda bir şans veriyorlardır. Bizim korsanlık yapabildiğimizi ve kod varabildiğimizi biliyordu. Size söylüyorum, şaka falan değildi.”

“Ama biz SAG yetkililerinin yapamadığı neyi yapabiliriz ki?” diye sordu Sarah. “Onların bütün işi bu ve açıkçası, sorumluluğu çocuklara bırakmaya çalışmaları beni ürkütüyor.”

Bryson alaya bir tavırla güldü. “Moruklar gelecek kuşakların bu konularda kendilerinden daima daha iyi olacağını büiyorlar. Yani, burada zaman geçiren onlar değil, biziz. Burayı herkesten daha iyi biliyoruz. Biz yapabiliriz çünkü bizim işimiz değil, hobimiz.” “Ve konunun programlamaktan fazlası olması gerek,” diye ekledi Michael, Bryson’ın durumu haklı göstermesine sevinerek. “Sadece yaratıcüara değil, kullanıcılara ihtiyaçtan var. Bizden daha iyisini nereden bulacaklar ki?”

“Nedenin bu olduğundan emin misiniz?” diye sordu Sarah. “Yoksa sadece oyuna katılmak için bir bahane mi anyorsunuz?” “Sen katılmak istemiyor musun?” diye sordu Michael.

“Şey, istiyorum.” Sarah omuz silkerek gülümsedi.

“Ve onu bulursak hayatta istediğimiz her şevi alabileceğiz, öyle mi?” diye sordu Bıyson. “Umanm o kadm sadece seni değil, hepimizi kastetmiştir.”

“Öyle olduğundan eminim,” diye karşılık verdi Michael, kesin olarak bilmese bile. “Zengin olabiliriz, SAG için çalışabiliriz, her neyse. Ancak kesinlikle bu konudan kimseye söz edemeyiz.” Ajan Weber’in açıkça belirttiği tehditleri nedense onlara söylemeye dili varmadı. Ama sonuçta bu tehditler arkadaşları için geçerli olmayabilirdi.

“İtiraf etmeliyim ki kulağa eğlenceli geliyor, güzel bir mücadele olacak,” dedi Sarah.

Michael başıyla onayladı. Artık oyun olmayan bir ovtui... Artık bir oyundan daha önemliydi. O kadar heyecanlanmıştı ki başlamaya hazır bir şekilde neredeyse ayağa fırlayacaktı.

Bryson onun yüz ifadesinden anlamış olmalıydı. “Kendine hâkim ol, dostum. Bundan emin olmalıyız.”

“Biliyorum,” diye cevap verdi Michael. “Ben eminim.” Ve bunda kesinlikle ciddiydi.

O anda bir şey oldu. Ortama aniden çöken huzursuz edici bir tuhaflık Michael’ı korkuyla doldurdu. Parktaki her şey, reçele düşmüş sinek gibi yavaşlamıştı.

Sarah’nm eli saçlarını kulağının arkasına sıkıştırmak için hareket ediyordu. Bryson’m ağzı gülümsemeye başlıyordu; katılmaya ve kendini adamaya karar verdiğini herkese belli eden o yaramaz tarzıyla. Başlarının tepesindeki ağaç dallan tembelce salınıyordu. Bir kuş uçarak geçti ve Michael kanatlannın yukan aşağı hareketini gördü. Hava yoğunlaşmış, boğucu bir nemle dolmuştu.

Sonra aniden hepsi bir ışık patlamasıyla gözden kaybolurken yerini hızla dönen yıldızlar ve manyakça bir kahkaha aldı.

5

Michael’ın vücudu SanalAğ’daki akla gelebüecek her türlü harekete maruz kalmıştı çünkü Tabut her şeyi gerçekçi hissettirebilmek için bütün kapasitesini kullanırdı. Hız trenleri, dalışa geçen uçaklar, ışık hızında başka evrenlere fırlatılan roketler, sayamayacağı kadar çok düşüş... Ancak o anda onlara olan şey, vücudunun bir anda yüz parçaya aynlması gibiydi. Midesi ağzına geliyor, beyni aynı anda on farklı türde acıyı tadıyordu. Bütün bu süre boyunca yıldızlar dönmeye devam ediyordu ve Michael gözlerinin açık mı, yoksa kapalı mı olduğunu anlayamıyordu. Çevresiyle ilgili bütün farkındalığı yok olmuştu ve aniden Tabut’un bu kadar gerilimi kaldmp kaldıramayacağını merak etti.

Bütün çılgınlık aniden sona erdi. İç organları kasılırken Michael öğürdü ancak ağzından hiçbir şey çıkmadı. Yavaş yavaş soluklanırken etrafına bakındı. Uzakta parıldayan küçük ışıklar dışında her şey karanlıkta donup kalmıştı.

Yanında iki beden vardı. Onlan zar zor görebiliyordu; gölgeden daha belirgin değillerdi fakat Bıyson ve Sarah olduklannı biliyordu. Öyle olmalıydı.

Işıklar dönmeye, sonra birleşmeye, her geçen saniye daha hızlı hareket etmeye başladılar; hemen önlerinde bir topa dönüşerek büyüyüp parlaklaştılar ve sonunda Michael onlara bakamaz hale geldi. Bir gök cismi gibi dönüyor, kör edici bir ışıklar parıldıyordu.

Sessizce ve donmuş halde havada süzülen Michael ve dostlan bekliyorlardı. Michael konuşmaya çalıştı ama yapamadı. Hareket etmeyi denedi fakat felç olmuştu. Bütün benliğini derin bir korku sarmıştı. Sonra ışık topunun içinden, her kelimesinde zonklayan bir ses duyuldu. Korkunçtu.

"Adım Kaine,” dedi ses. “Ben her şeyi görürüm.”

6

Michael’ı felç edip olduğu yere mıhlayan her neyse, onu bir türlü bırakmıyordu.

Kan dondurucu ses devam etti. “SAG yetküilerinin beni durdurmaya çalıştığını bilmediğimi mi sanıyorsunuz? SanalAğ’da benim çıkarlarıma hizmet etmeyen herhangi bir şeyin olmasına izin vereceğimi hayal edebiliyor musunuz? Burası artık benim hâkimiyetimde ve sonunda sadece en cesurların, en güçlülerin, en akıllıların bana hizmet etmesine izin vereceğim. SAG ve sizin gibi oyuncular tam anlamıyla önemsiz olacaksınız.”

Michael onıı olduğu yerde hareketsiz kılan güçten kurtulmak için kendini zorladı.

“Sahip olduğum gücü hayal bile edemezsiniz,” dedi Kaine’in sesi. “Beni durdurmaya çalışan herkesi uyarıyorum. İkinci kez uyarmayacağım.” Ses duraksadı. “Sözlerime kulak asmazsanız neler olacağını kendiniz görün.”

Dönen ışık topu yok oldu ve onun yerini onyıllar önce insanların film izlemek için kullandıkları ekranlara benzeyen dev bir dikdörtgen aldı. Ekran büyüyüp genişlerken içinden bir sürü görüntü geçiyordu ve sonunda Michael’m bütün görüş alanını doldurdular.

Bir delinin zihnine sokulmuş gibi hissediyordu: Moloz yığınlarından oluşan renksiz bir şehir ve lağımlarda birbirlerine sokulmuş insanlar.

Duman dolu bir odada, gevşek çeneli birkaç adam, alevler bir kapının kenarlarından bir görünüp bir kaybolurken canlı canlı yanmayı bekliyorlardı.

Sallanan bir sandalyede oturan yaşlı bir kadın yavaşça bir silahı kaldırıyordu.

İki ergen, küçük çocukları yüksek bir uçurumdan kahkahalar eşliğinde itiyor ve düşüşlerini izliyordu.

Çelimsiz, solgun görünüşlü hastalarla dolu, kapılan dışandan zincirlenip kilit vurulmuş bir hastane. Hastanenin duvarlanna benzin atan serseri görünüşlü insanlar. Biri bir çakmak çıkanyordu.

Dehşet verici sahneler devam ediyor, görüntüler giderek daha da tarif edilemez bir hal alıyordu. Michael kendini kurtarmaya çalışırken bütün vücudu titriyordu. Uyanmaya çalıştığı en berbat kâbustan bile daha kötüydü.

Kaine’in sesi yine, aynı anda her yerden geliyormuş gibi duyuldu.

“Gerçekte olanlar konusunda çok az şey biliyorsunuz. Sîzler kelimenin her anlamıyla çocuksunuz. Devam ederseniz, zihninizi bütün bunlar ve daha fazlası bekliyor.”

Ve sona erdi. Her şey silindi ve Michael kendini Tabut’unun içinde buldu. Boğazının ağrıdığını hissedince, uzun süredir çığlık attığını anladı.

4. BÖLÜM

SEÇME ŞANSI YOK

1

Michael, Tanya’nın intiharının kötü olduğunu düşünmüştü fakat bu kez kendini Tabut’tan zorlukla çıkarabüdi. Boxer’mı giymeye bile zahmet etmedi. Titreyerek ve ter içinde, yatağına doğru sendeledi. Bir parçası hâlâ Kaine’in derin uzay sinemasında, kendi geleceğiyle ilgili dehşet verici kehanetlerle sanlı halde süzülüyordu. Zihni için, ne demekse.

Tüyleri ürpermişti. Hayatı boyunca giderek daha çılgınca deneyimlerin peşinden koştuktan sonra SanalAğ’a yaptığı iki giriş, her şeyin -bu kadar çılgınca olmasa da- daha eğlenceli olduğu zamanlan özlemesine neden olmuştu. SAGın vaatleri veya yardım etmeyi reddederse diye savurdukları tehditler umurunda değildi. Birinin, gözlerinin önünde Öz’ünü parçalamasına tanık olmak ve Kaine’in peşinden gittiği takdirde başına gelecek cezanın görüntüleri, Michael ın karar vermesini sağlamıştı. Adam ya Uyanıktayken ona ulaşmanın bir yolunu bulursa? SanalAğ'ın içinde ya da dışında olsun, Michael hayatı boyunca kendini hiç öyle felç olmuş, öyle çaresiz hissetmemişti.

SAG'm verdiği görevi nasıl yerine getirebileceği konusunda hiçbir fikri yoktu. Uzaylıları vurmak, prensesleri goblinlerden kurtarmak, Hayatdamarinın günlük trajedileriyle uğraşmak, sonra da Kaldıraç’a binip ev ödevlerini yapmak için eve dönmek yeterli görünüyordu; üstelik Bryson ve Sarah, Uyku’da hepsini onunla birlikte yapmak için daima orada olacaklardı. Sadece normal, sıkıcı hayatına geri dönecekti. Kaine’le bir daha karşı karşıya gelmeyi asla istemiyordu.

Buna kesin olarak inanan Michael nihayet uykuya dalabildi.

2

Ertesi sabah, Michael’m ruh haline uyacak kadar kasvetli bir pazar günüydü. Helga başının ağrıdığını öne sürerek ona kahvaltıda mısır gevreği yedirdi. Michael’m içinden ona baş ağnsınm ne demek olduğunu bümediğini söylemek geldi. Önceki gün Kaine’le geçirdiği eğlenceli dakikaları detaylıca anlatabilir, öyle bir deneyimin birkaç saat boyunca ortalığı süpürüp çamaşır sepetleriyle uğraşmaktan daha hoş görünüp görünmediğini sorabilirdi.

Ancak Helga’yı çok seviyordu ve bunu düşündüğü için bile kendinden utandı.

Bu yüzden, ona baş ağrısı için üzgün olduğunu söyledi ve Hel-ga’nm tezgâhın üzerine bıraktığı gevrekten üç kâse yedi. Ardından çok uzun ve çok sıcak bir duş aldı. Sonunda kendini biraz daha iyi hissediyordu; sanal teröristle karşılaşmasının anısı silinmeye, neredeyse iğrenç bir kâbus gibi geride kalmaya başlamıştı.

Günün geri kalanı, her şeyi unutmaya çalışmakla geçti. Birkaç kilometre koştu, uzun bir uyku çekti, mükemmel bir öğle yemeği yedi: sandviç, cips ve turşu. Sonunda Bryson ve Sarah’yla Kaine hakkında kaçınılmaz konuşmayı yapmak için Koltuk’a oturdu. KulakDüğmesi ekranını önüne açtığında Pano’da iki arkadaşından da mesaj gelmiş olduğunu gördü.

Hepsi aynı fikirde gibi görünüyorlardı. Oyun oyundu fakat insanlara dehşet salan ve SAG kadar güçlü bir organizasyonun bile başa çıkamadığı bir psikopatla uğraşmak... Eh, bu elbette ki farklı bir şeydi. Arkadaşları bunun güzel bir teklif olduğunu kabul ediyorlardı ama... teşekkürleriyle birlikte geri çeviriyorlardı. Kaine fazla tehlikeliydi ve savurduğu tehditlerin yanında SAG şirin kalmıştı. Kaine’in onlan kapana sokmak için sergilediği programlama becerisi inanılmazdı.

Michael’m SAG yetkililerine ortak kararlannı üetmesi gerekip gerekmediği konusu açıldığında, Michael iletmemeye karar verdi. O insanlarla konuşmak bile istemiyordu ve blöf yaptıklannı umuyordu. Belki de bu teklifi gerçekten çok sayıda oyuncuya yapmışlar, bazüannın devam edeceğine güvenmişlerdi. Michael bunu öğrenmek niyetinde değildi; Uyku’ya dönmeye biraz korkuyordu fakat burnunu sokmadığı sürece Kaine’m onlan rahat bırakacağını düşünüyordu. Onun uyansını dikkate aldıklan sürece...

Michael ve arkadaşlan daha sonra Hayatdaman nda buluşup oyun oynamak ve bütün meseleyi geride bırakmak üzere sözleşip konuşmayı sonlandırdılar.

Ancak Michael o gün öğleden sonra Tabut’a girdiğinde işler planlandığı gibi gitmedi. SanalAğ’a dalmak yerine, sadece kalın harflerle yazılmış bir mesaj gördü:

ERİŞİM, SAG TARAFINDAN ENGELLENMİŞTİR

Bağlantısını kesmişlerdi.

Michael. Tabutlundan çıktı ve Koltuk’a giderek KulakDüğme-si'ııi denedi. İşe yaramadı. DuvarEkranı’nın önündeki kanepeye koşarak televizyonun kontrollerine bastı. Orada da bir şey yoktu. Helganın oflaya puflaya evin içinde dolaştığını ve telefonla arama yapmaya çalıştığını duyabiliyordu. Ancak cep telefonu şebekesi de kesilmişti. Michael tekrar Koltuk’a döndü ve AğEkranı’na girmek için bir saat uğraştı fakat hiçbir işe yaramadı.

Sistemin dışına atılmıştı. Tamamen.

Tek yapabildiği, yatağına girmek, öylece uzanmak ve tavana bakmak oldu ama her geçen dakika kendini daha da kötü hissediyordu. Kendini böyle bir duruma nasıl sokabilmişti? Bir-iki gün içinde SAG hayatına el koymuştu ve delinin biri tarafından tehdit edilmişti. Okul ve arada bir hissettiği karın ağniannm, sızlandığı yegâne şeyler olduğu zamanlan özlüyordu.

Ancak onu beş dakikadan uzun süredir tanıyan herhangi biri, buradan sonra düşüncelerinin nereye yöneleceğini bilirdi. Evet, kendisine gerçek ya da sanal gözleriyle hayatı boyunca görmediği kadar korkunç görüntüler gösterilmişti ve SAG yetküüerinin istediği şeyi yaptığı takdirde sonunun bu olacağı söylenmişti. SanalAğ’m kendisi için o şekilde programlanabileceğinden şüphesi yoktu. Kaine kesinlikle haklıydı: Birinin her şeyi görmesini ve deneyim-lemesini sağlayacak bir güce sahip olduğunda, kesinlikle ölümden daha kötü şeyler vardı. Ve Michael için o dipsiz hendek kazılmıştı.

Sonra başka biri ulaşımını elinden almıştı ve Michael’ın bununla yaşayabilmesi kesinlikle mümkün değildi.

Daha da önemlisi, Ajan VVeber’in sözleri şimdi onu daha çok rahatsız ediyordu. Onu ve ailesini tehdit etmişti ki bağlantılarının kesilmesi olacakların sadece başlangıcıydı. Michaerm işleri yoluna koyması gerekiyordu. Belki de çok çabuk pes etmişti.

Yataktan kalktı ve kendine acımaktan vazgeçmeye karar verdi. SAG’ın ona bir şans daha vereceğini biliyordu; neyle uğraştıklarını Michael birinci elden görmüştü. Ve yardım istemek için ona geldilerse, buna umutsuzca ihtiyaçları var demekti. Kaine’in görüntülerinin dehşeti biraz silinmeye başlamıştı; Michael’m daha sakin, daha mantıklı tarafı, bunun diğer SanalAğ deneyimlerinden farklı olmadığını düşünmeye başlamıştı. Hiçbiri gerçek değildi ve dikkatli olduğu sürece bunu başarabilirdi. SanalAğ’da avarelik ettiği yıllar boyunca programcılıkta ya da bilgisayar korsanlığında kendisinden daha iyi olan veya Derin Hayatdamarı'm ondan daha hızlı yaklaşan başka biriyle karşılaşmamıştı. Kaine iyiydi ama sonuçta o da sadece bir oyuncuydu.

Michael bu meydan okumaya hazırdı ve başlangıçta korkup sindiği için biraz utanıyordu. Ailesine karşı yöneltilen tehditlere nasıl aldırmazlık edebilirdi?

Michael yan komşusu Bayan Perkins’in kapısını yumrukladığında kadıncağız neredeyse kalp krizi geçiriyordu. Kadın kapıyı açtığında gözleri iri iriydi, yüzünün yansı yağlı bir kremle kaplıydı ve bir elini göğsüne koymuştu.

“Tanrım, Michael,” dedi, duyduğu rahatlamayla gözlerini devirerek. “Ulu Tannm. Neyin var? Neredeyse..."

“Yüreğinize indiriyordum, biliyorum. Dinleyin, sizden bir iyilik istemeliyim.”

Kadın ellerini beline koydu. “Eh, bu durumda biniz daha kibar olmanı bekliyorum.”

Michael, Bayan Perkins’i severdi. Gerçekten severdi. Kadın bebek pudrası ve mentollü jel kokardı. Üstelik gezegendeki en tatlı yaşlıydı. Ancak o anda onun telefonuna ulaşmak için kadını itip yolundan çekmemek büyük bir çaba harcadı.

Kendini sakinleşmeye zorladı. “Gerçekten çok üzgünüm ama çok acil.”

“Özrün kabul edildi, tatlım. Senin için ne yapabüirim?”

Michael nedense gülümsedi. “Yerel SAG ofisini arar mısınız? Onlara komşunuz Michael’m geri döndüğünü ve aradıkları şeyi bulacağımı söyleyin.”

4

Erişimi hemen yeniden açüdı. Mesaj kutusuna bakınca Bıyson ile Sarah’mn da aynı süreci yaşadığını ve onların da durumu kendisi kadar ciddiye aldığını anladı. Pazartesi günü okula gitmek Michael için çok zor oldu fakat akşam olunca arkadaşlarıyla bir araya geldi ve ertesi gün öğleden sonra araştırmalarına başlamayı kararlaştırdılar.

Bu kez daha dikkatli ve daha az açık olmaya niyetliydüer. Kod yazımı ve korsanlık becerilerini daha önce hiç olmadığı şekilde kullanacaklardı. SAG yetkililerinin onu ve arkadaşlannı seçmesinin bir nedeni vardı ve Michael bunu kendilerine hatırlatmak için giriştikleri çabalara minnettardı.

Bunu yapabiliriz, dedi kendi kendine, tekrar tekrar.

5. BÖLÜM

YASLI ADAM â

1

“Siz çocuklar aylaklık ederken,” dedi Bryson, “ben Kaine’in Au-ra’sına bir İzleyici yerleştiriyordum. Bir daha bize yaklaştığında bunu anlayacağız.”

Michael onunla ve Sarah’yla birlikte Hayatdamarimn kenar mahallelerinin de dışındaki bir ağaç evde oturuyordu; burayı gizlice kendileri programlamışlardı, yani inşa etmişlerdi. Michael’m oyunun programcılarının bile bilmediğinden emin olduğu küçük bir koruluktaydı.

“İzleyici’yi bize de yükledin mi?” diye sordu Sarah. Odaklanın korumak konusunda çok başanlıydı.

“Evet.”

“Güzel. Bence benim Saklambaç programımı ve Michael’m Casusluk programını kullanırsak, o yılandan bir süre uzak durabiliriz.”

“Ya da en azından ondan iki adım önde kalabiliriz,” diye ekledi Michael. Sarah'Via birlikte çalışarak iki maskeleme programı yazmışlardı ve daha önce birkaç durumda çok işlerine yaramıştı.

Bir an sessiz kalarak gözlerini kapadılar ve etraflarındaki dünyanın ham verilerine ulaşmak için odaklandılar. Michael ekranları ortaya çıkararak arkadaşlarına bağlandı; sonra kodlar paylaştılar, programlar kurdular ve her şeyin birbirine bağlı olup olmadığını kontrol ettikten sonra başlamaya hazırdılar. İlk defasında daha akıllıca davranmaları gerektiğini kimsenin söylemesine gerek yoktu fakat o zaman neredeyse zararsız bir oyun gibi görünmüştü. Michael bunun çok aptalca bir hata olduğunu biliyordu.

İşlerini bitirdikten sonra Michael gözlerini açarak ovaladı; ne zaman kodlara bağlansa gözleri biraz sulanıyordu. Dizlerinin üzerinde doğrularak pencereden dışarı, konıluğun Hayatdama-n’nm ana kısmına uzanan tarafına baktı. Buralarda hava sisliydi çünkü programlama zayıftı fakat Michael bunu seviyordu. Kendi programcılık numaralarıyla yarattıkları ağaç evi iyi gizlenmiş, sıcak ve güvenli bir yerdi. Buna örgü çoraplar ve bir yün bere de eklense tam bir büyükanne olabileceğini düşünerek mahcup bir tavırla gülümsedi. Ancak girişmek üzere oldukları iş onu hâlâ bir ölçüde korkutuyordu. Hem de muazzam ölçüde.

“Eee?” diye başladı Bryson. Sorusu açıktı.

“Yaşlılar,” diye cevap verdi Sarah. “Oradan başlayacağız.” Michael melankolik düşüncelerinden sıyrıldı ve maceracı tarafı yine kontrolü ele aldı. “Kesinlikle,” dedi, dönüp tekrar otururken. “Bilileri bir şeyler biliyorsa, kesin Eski Kasaba’nın alışveriş bölgesinin dışındaki şu moruklar biliyordur. Onlara Kumarhane’ye gitmeleri için birkaç kredi verirsek susmaksızın şakırlar.”

Saralı başıyla onaylıyordu fakat bakışları, Michael’ın dışarıyı izlediği pencereye odaklanmıştı. Derin düşüncelere daldığında asla

karşısındaki kişiye bakmazdı. “Berberin adını hatırlamaya çalışıyorum. Bin yaşında filan olmalı.”

“O dinozoru ben de tanıyorum,” dedi Bryson. “Plüton görevinde şifrelere ihtiyacımız olduğunda onu kullanmıştık. Adamın nefes temizleme programı almasını beklersin. O kadar kötü kokuyordu ki onunla konuştuğum süre boyunca ağzımdan nefes alıp vermek zorunda kalmıştım.”

Michael güldü. “Şehirdeki oyuncuların hepsi tavsiye istemek için senin kapını çalsa, sen de işlerini kolaylaştırmak istemezdin. Bu arada, adı Cutter.”

“Gideceğimiz yer orası,” dedi Sarah. “Gerekirse burunlarımızı tıkarız.”

2
5

5
2
6

2

Eski Kasaba, SanalAğ’ın en çok ziyaret edilen yeriydi; simülasyon dünyanın Nevv York’uydu. İçindeki alışveriş bölgesiyse her zaman kalabalıktı. Michael başlangıçta bu kadar açıkta oldukları için en-dişelenmişti ama oraya ulaştıklarında, kalabalığa karışmanın ve kendilerini izleyen bir gözden uzak kalmalarının daha da kolay olacağını anladı. Özellikle de Gizlevici programlan ikiye katlanıp tam kapasiteyle çalışırken.

Her biri binlerce mağaza, oyun salonlan, restoranlar, yükleme kulübeleri, eğlence barlan ve akla gelebilecek her şeyi barındıran iki alışveriş merkezi, kilometrelerce uzanan devasa bir meydanı sanyordu. Meydanda inanılmaz fıskiyeler, hava dansçıları, hız trenleri vardı ve Michael da hepsine diğer herkes kadar bayılırdı. Bütün ortam sadece iki şey için tasarlanmıştı: insanlara iyi zaman geçirtmek ve paralannı sonuna kadar sömürmek. Uyku da her $ey

genellikle Uyaııık’ta olduğu kadar pahalıydı; yalnızca olasılıklar daha fazlaydı. Özellikle de eğer kod yazmayı biliyorsanız.

Saralı aradıkları dar ve uzun ara sokağa ulaşana kadar Bıyson’ı beş kez kulağından tutarak geri çekmek zorunda kaldı. Sokak geniş meydandan ayrılıyor ve Loş Kasaba denen, dijital dövme atölyeleri ve tefeci dükkânları gibi daha yeraltı mekânlarının sıralandığı bir bölgeye çıkıyordu; Michael o kaldırım taşı döşeli yola girdiğinde kendini yüzlerce yıl geri gitmiş gibi hissederdi. Hatta yanından tınsta geçen bir at bile görmüştü.

“Adamın yeri şurada,” dedi Sarah işaret ederek.

Meydandan çıktıklarından beri kimse fazla konuşmamıştı ve Michael nedenini tam olarak biliyordu. Burada çok daha az insan vardı ve bu da arayan bililerinin Michael ve arkadaşlarım bulmasını kolaylaştınrdı. Michael, Bryson’m İzleyici’sine güveniyordu; Kaine, Gizleyici programlan aşmayı ve bir kez daha yaklaşmayı başanrsa bunu anlayacaklannı düşünüyordu. Dahası, o karanlık uçuruma savrulmadan önce bir Asansör bularak Uyanık’a çıkabilirlerdi.

Cutter’ın dükkânı uygun bir şekilde İhtiyar’m Berberi diye adlandınlmıştı. Simülasyon bir dünyada insanın saçlannı kestirmeye ihtiyaç duymadığını anlamak için dâhi olmaya gerek yoktu fakat çoğu kimse böyle oynamazdı. Ne kadar gerçekçi olursa o kadar iyiydi. Ve Uyku’dakilerin yüzde seksem saçlarını uzayacak şekilde programlamıştı. Programcılıkta iyiyseniz ve bir atkuyruğu istiyorsanız, gerekli koda ulaşarak kolayca değiştirebilirdiniz.

“Ne yapacağız?” diye sordu Bryson, kapıya birkaç adım kala durduklarında. “İçeri dalıp adama sorular sormaya mı başlayacağız?”

Michael omuz silkti. “Bulduğu her fırsatta kumar oynadığından eminim. Gelecek poker turnuvası için ona yer alıp programlayacağız ve dediğim gibi, sonrasında biz gidene kadar çenesini kapamayacak.”

“Kim saçlarım tıraş ettirecek?”

Sarah koruyucu bir tavırla saçlarım geri çekti. “Benimki olmaz. Zaten kadın kuaförü olduğunu hiç sanmıyorum.”

“Şeklini biraz bozuver,” dedi Michael, Bryson’a. “Zaman kaybediyoruz.”

3

Michael, Cutter’dan en son, bir dövüş sanatları oyunundaki bir hileyle ilgili, bilgi koparmaya çalıştığından beri en azından bir yıl geçmişti ve adamın ne kadar tuhaf göründüğünü unutmuştu. Biri SanalAğ Aura’sım bir masal trolüne benzer şeküde tasarlasa tam olarak böyle görünürdü. Michael ve arkadaşları kesim sırası Bryson’a gelene kadar sabırla beklediler.

Cutter’m kendi yelesi, lekeli kırmızı kafa derisinin üzerinden taranmış bir tutam beyaz tüy gibiydi. Kulaklarındaki lallar, başının tepesindekilerden gürdü. Kısa boylu, tıknaz, inanılmayacak kadar yaşlı bir adamdı ve ağzından çıkan her kelime Michaela adamın yaşlılıktan her an ölebüeceğini hissettiriyordu. Şaşırtıcı bir şeküde, insanların çoğu SanalAğ’daki görünüşlerinin gerçek görünüşlerini yansıtmasından hoşlanırdı, dolayısıyla Michael onunla Uyanıkta karşılaşmayı hayal dahi edemiyordu. Onunla birlikte yaşamanın büyük bir zevk olacağı şüphesizdi.

“Lanet çocuklar, ne demeye orada dikilip de bir sıçanın ölmesini bekleyen akbabalar gibi bize bakıyorsunuz?” Cutter’m parmaklan Michad’m o yaşta bir adamdan bekleyebileceğinden çok daha hızlı hareket ediyor, şak-şak kesip duruyordu. Ancak anlaşılan insanların kendisini bu kadar dikkatle izlemesine alışkın değildi.

“Çünkü buraya dükkânına saç bağışlamaktan daha önemli bir amaçla geldik,” dedi Sarah, Midıacl’m daha önce hiç duymadığı kadar kararlı bir sesle.

“Alı, ciddi misin?” diye hırıldadı adam. Michael onun boğazında sinüzit geçiren bir bebekten daha fazla balgam olduğunu tahmin etti. “Eh, beni aydınlat o zaman, küçükhamm.”

Sarah, Michael’a bakarak sözü ona bıraktı. Michael berbere doğru eğilerek fısıldadı: “Kaine denen oyuncuyla ilgili bilgiye ihtiyacımız var. Söylentilere bakılırsa büyük bir şeylerin peşindeymiş.” Biraz daha saygılı davranması gerektiğini sonradan fark ederek duraksadı. “Şey, efendim, lütfen.”

“Süslü konuşmalarını başkasına sakla,” diye karşılık verdi Cutter. Nefesi bu kez Michael’ın yüzüne çarptı ve Michael kusmamak için geri adım attı.

Cutter m konuşmaya devam edip bildiği her şeyi anlatmasını bekliyordu ama yaşlı adam tek kelime daha etmedi. İşini bir nebze bile yavaşlatmamıştı ve Bryson gerçekten yakışıklı görünmeye başlamıştı.

Sarah şansını denemeye karar verdi. “Haydi ama. Uyku’daki bütün söylentilerin er ya da geç buraya ulaştığını biliyoruz. Bize Kaine ve sırlarını gizlediği yerle ilgili bildiğin her şeyi anlat.”

“Ya da bu bilgüeri nerede bulabileceğimizi,” diye ekledi Bıyson. Cutter havlar gibi güldü. “Bu kadar akıllıysanız, burada bilgi almak için ne gerektiğini de bilirsiniz. Şu ana kadar elime sadece bîr baş ağnsı ve zeminimde biriken bir avuç sanal saç geçti.” Nedense adamın son yorumundaki bir şeyle Michael kendini daha fazla tutamadı ve bir kahkaha patlattı.

Cutter ona öfkeli gözlerle baktı. “İstediğin kadar gül. Hatırladığım kadarıyla, bir şeye ihtiyacı olan ben değilim, sizsiniz.”

Saralı, Michael’a sadece kızların becerebildiği o azarlama ifadesiyle baktı. “Özür dileriz, efendim. Gerçekten. Bu konuda nasıl ilerlememiz gerektiğine dair hiçbir fikrimiz yok. Daha önce böyle bir şeyi hiç yapmamıştık.”

Michael yüzünü buruşturdu; adam yaşlı olabilirdi fakat onlan hatırladığı kesindi. Michael bu yalanı telafi etmek için araya girdi: “Bilgi karşılığında sana bir şeyler verebiliriz. Bu hafta sonu yapılacak poker turnuvası için bir tam bilet.” Anne ve babasının, banka hesaplarından kaybolan parayı fark etmeyeceklerini umuyordu.

Cutter’m bakışlan Michael’ın gözlerine odaklandı; yaşlı adamın gözlerinde, Michaerın hiç görmediği derinlikte bir kesinlik vardı ve kazanacaklannı o zaman anladı.

“Ve içkiler,” dedi yaşlı adam. “Dipsiz kadeh.”

“Anlaştık,” dedi Michael. “Şimdi öt bakalım.” “Bildiklerimden hoşlanmayabilirsiniz ama bütün bildiklerim bunlar. Ve onlan size verdiğimde, aradığınız şeyi bulmanız için sizi doğru yrola yönlendirdiğime güvenebilirsiniz.”

“Pekâlâ,” diye karşılık verdi Sarah. “Anlat bakalım.”

Cutter, Bıyson’ın saçlannı kesmeyi bırakmıştı ama Michael adamın bunu ne zaman yaptığını fark edememişti. Adam Bıyson ın boynuna sanlı kumaşın arkasını süpürdükten sonra onu üzerinden aldı. Bıyson çabucak teşekkür etti ve berberin söyleyeceklerini duymak için Michael kadar sabırsızlanarak arkadaşlanmn yanma geçti.

“Yıllar boyunca buraya sayısız söylenti ulaşmıştır,” dedi yaşlı adam. “Ancak siz seksen yıldır duyduğum en korkutucu bilgiyi istiyorsunuz.”

Bu Michael’ı sadece daha da fazla hey ecanlandırdı. “Evet?" “Şu Kaine denen oyuncuyla ilgili bir sürü haber dolaşıyor, orası kesin. İyi bir şeyler planlamadığı da ortada. Kaçırmalar,

lobotomiler... Söylentilere bakılırsa bir yerde bir şey de gizliyor. Ne ya da nerede gizlediğini bilmiyorum. Sadece büyük olduğunu biliyorum.”

“Bunların hepsini zaten biliyoruz,” dedi Sarah. “Onu ya da o yeri nasıl bulabiliriz? Nereden başlayabiliriz?”

Cutter’m dudaklarında gülümsememeye benzer bir kıvrılma oldu ama Michael bundan pek emin değildi. Adam daha çok, yüzünü buruşturmuş gibi görünmüştü. “O poker gecesi umanm iyi çıkar, çocuklar, çünkü size söyleyeceğim yerden söz ettiğim insanların sayısı sağ ayağımın parmaklarını geçmez. Ve onlardan birini Des Moines’de vahşi bir köpeğe kaptırmıştım.”

“Nereye gideceğiz?” diye ısrar etti Michael, sabrı taşmaya başlarken.

Cutter onlara doğru eğildi ve tekrar konuşmaya başladığında iğrenç kokulu nefesi hepsinin yüzüne çarptı. “Siyah ve Mavi Ku-lübü’ne gitmelisiniz. Ronika’yı bulun. O yaşlı cadı size o... şeyi nasıl bulabileceğinizi söyleyebilecek tek kişi.”

“Neyi?” diye cevapladı hepsi aynı anda.

“Sizi Kaine’e götürecek olan şeyi.” Cutter yine yüzünü buruşturur gibi gülümsedikten sonra sert bir fısıltıyla konuştu. “Yol’u.” Michael kaşlarını çattı. Tek bir kelimeydi; yine de adamın onu söyleyişi kanını dondurmuştu.

6. BÖLÜM

ZEMİNDEN AŞAĞI

1

Michael o kulübü duymuştu. SanalAğ’ın içindeki herkes, Siyah ve Maviyi bilirdi. Ancak oraya gerçekten gitmiş biriyle hiç karşılaşmamıştı çünkü içeri girmek imkânsızdı; tabii olağanüstü zengin, ünlü veya suç zincirinin tepesinde biri değilseniz. Ya da bu sayılanların hepsi olan bir politikacı değilseniz.

Michael ve arkadaşları bu imkânlara sahip değildi ve daha da kötüsü, sadece ergendiler. Programlama becerileri kendilerini daha büyük yaşta gibi göstermelerine yetecek kadar ileri seviyedeydi ve Helga’nın krep yapışından daha kısa sürede sahte kimlik belgeleri yaratabilirlerdi. Ancak Siyah ve Mavi’yi yanıltmayı herkes denemişti ve kulüp bu tür hileleri çok kolay fark ediyordu.

Michael, Bryson ve Sarah sokağın karşı tarafından kulübün girişine bakıyor, sırada bekleyen insanları ağızları açık halde izliyorlardı. Michael bu insanların, mücevherlerine ve tasarımcı giysilerine ço&u insanın bir yıllık kazancından daha fazlasının harcadıklarını tahmin edebiliyordu. Hayatdamari, SanalAğ’da kikinin istediği her şekilde görüııemediği tek yerdi. Gösterişli şeylere sahip olmak için gerçek dünyada gösterişli şeyleri karşılayabilecek kadar zengin olmanız ya da istediğinizi elde edebilmek için ağzınızın iyi laf yapması, flört edebilmeniz veya dolandırıcı olmanız gerekiyordu. Diğer bir yol da, kodlamada ve bilgisayar korsanlığında iyi olmaktı.

‘ Planımız nedir?” diye sordu Bryson. “Bırak Siyah ve Mavi’yi, Jackie Suedeüı Kıçını Salla Ban'na zor girebiliyorum.”

Michael kafa patlatıyordu. “Şu Ronika günde yirmi dört saat orada yaşayamaz ya. Onun çıkmasını bekleyip evine kadar takip etsek?”

Sarah homurdanır gibi bir sesle karşılık verdi. “Biraz ürkütücü gibi; kadının tipini bilmediğimizi de unutma. Aynca, bunun gerçek dünya olmadığını unutuyorsun. Uykuda gittiği tek yer orası olabilir; arka tarafta bir Geçit varsa, doğrudan oradan Dalıp Kalkıyor olabilir. Özellikle de Cutter’m ima ettiği kadar ünlü biriyse. Öyle bir pozisyonda olmasına bakılırsa, bir Tanjant olduğunu da sanmıyorum. Yönetici tipler daima insandır.”

Bryson abartılı bir şekilde nefesini verdi. “Keşke onunla beş dakika baş başa kalabilseydim. Karizmamla öyle başını döndürürdüm ki kendisine neyin çarptığını anlayamadan aradığımız bütün bilgileri verirdi.”

“Hımm, bu konuda yorum yapmayacağım,” dedi Michael. Sarah bu kez gerçekten homurdandı. “Siz ikinizle nasıl arkadaş oldum ki ben?”

Michael hemen devam etti: “Dinleyin, bunu söylemekten nefret ediy'orum fakat sadece tek bir seçeneğimiz var.”

Bıyson ve Saralı ona şaşkın gözlerle baktılar ama Michael onların da aynı şeyi düşündüğünü biliyordu. Açıkça yasadışı bir şey yapmak, daima son çareydi.

Yaramazca bir gülümsemeyle konuştu: “İçeri gizlice girmenin bir yolunu bulmalıyız.”

2

Michael, SanalAğ içindeki simülasyon bir mekâna gizlice girmenin Uyanıktaki bir binaya gizlice girmeye çok benzediğini düşünürdü. İkisi de planlama ve zekâ gerektirirdi. Ve gerçek dünyada olduğu gibi, yanlış bir adım atarsan ve SAG tarafından yakalanırsan kendini hapiste bulurdun.

“Şüpheli değilim yüzünüzü takının,” dedi. “Ve peşimden gelin.” “Dostum, neden böyle dedin ki?” diye sızlandı Bryson. ‘‘Şimdi her zamankinden daha suçlu görüneceğim.”

Kulübün arka tarafına ulaşmak için dolaylı bir yol seçtiler. Normal yollarından birkaç bina uzaklaşarak, kendilerini izleyen birinin neyin peşinde olduklarım tahmin edememesini umuyorlardı. Yürürlerken giderek sessizleştiler ve Michael yeni bir sohbet başlatmayı denedi; amaç, yürüyüşe çıkmış normal bir arkadaş grubu gibi görünmekti.

“Alınma ama dadının yemekleriyle ilgili konuşmaktan biraz sıkıldım artık,” dedi Bryson sonunda, kulübe otuz metre kala son köşeyi dönerlerken. “Özellikle de onunla hiç tanışmadığım ve muhtemelen de tanışmayacağımı düşünürsek...”

Yollarına devam ederken Sarah öne geçmişti ve Michael bunun, yapmak üzere oldukları iş konusunda Sarah’mn kendine güv endiği anlamına gelmesini diliyordu. “Belki de dışarıda, Michaerm evinde toplanmalıyız," dedi Saralı. “O zaman Helga senin öve öve bitiremediğin şeylerden hazırlayabilir.”

“Helga seksi mi?” diye sordu Bryson.

Michael bu düşünceyle ürperdi. “En azından altmış yaşında, dostum. Belki de yetmiş.”

“Eee? Soruma cevap vermedin ki.”

Sarah aniden durunca Michael ona neredeyse tosladı. Kulüp artık sadece iki bina ötedeydi. Arka girişi belli eden tek şey, küçük siyah bir kapıydı. Bir tabela bile olmasa da Michael buranın Siyah ve Mavi’nin girişi olduğundan hiç şüphe duymamıştı: Aralarında boyun bulunmayan başlan ile göğüslerinin aynı irilikte olduğu, dev gibi iki adam kapının iki yanında duruyor, oradan geçen herkese günlerdir hiçbir şey yememiş ve çiğ insan etinin kokusuna bayı-lıyormuş gibi bakıyorlardı. Her kulüpte korumalar olurdu fakat bu adamlar daha çok canavara benziyordu.

“Bu kolay olacak,” diye mmldandı Bryson.

Sarah arkasına döndü ve kulübe bakmaktan vazgeçmeleri gerektiğini fısıldadı.

Sarah’nm yüzündeki bir şey Michael’ı söz dinlemeye zorladı. “Ne planlıyorsun?”

“Buranın etrafında ne tür güvenlik duvarlan olduğunu hayal bile edemiyorum. Onlan aşabilir miyiz? Tabii. Ancak bu sokağa saptığımızda aklıma bir şey geldi.” Sarah korumalara hızlı bir bakış attı. “Bence içeri başka türlü girebiliriz.”

Bıyson’m yüz ifadesi Michael’m hissettiklerini tam olarak yansıtıyordu: Tam bir şaşkınlık. “Ciddi misin?” diye sordu. “Şuradaki sevimli seri katilleri nasıl aşmayı planlıyorsun?”

Sarah gözlerini devirdi. “Bu konuda ciddiyim. Korsanlıkla kulübe girmemize gerek yok, sadece korumalara girmemiz gerekiyor. Kişisel dosyalanna. Böylece şu kapıdan rahatça geçebiliriz.”

Detayları açıklayarak devam etti ve Michael bu kızı neden bu kadar çok sevdiğini hatırladı. Gelmiş geçmiş en akıllı kız Sarah olmalıydı.

3

Kırk üç dakika sürdü.

Üçü, sırtlarını duvara yaslayarak oturup programı incelemek için birbirlerine bağlandılar. Michael bu sürece bayılıyordu: Gözlerini kapıyor, bilincini Tabut’a odaklıyor, SanalAğ’m temel unsurlarına, etrafında gördüğü her şeyin temel yazılımına ulaşıyordu. Başkalarıyla birlikte çalışmak için güçlü sezgiler ve çok fazla deneyim gerekiyordu ama arkadaşlarıyla birlikte bu konuda gayet başarılıydılar. Bu kadar iyi anlaşmalarının bir nedeni de buydu.

İki korumanın kodlarını ayıkladıktan sonra içeri daldılar ve adamların birkaç kişisel dosyasını kendi sistemlerine indirdiler; sonra tekrar kendi SanalAğ Auralannın içine Daldılar. Planladıkları şey büyük bir blöftü ama blöf yapmak, kulübün sayısız güvenlik duvarını aşmaya çalışmaktan çok daha hızlı bir yol gibi görünmüştü. Michael gözlerini tekrar açtığında, simülasyon yüzünden süzülen ter damlalarını hissedebiliyordu. Kod değiştirmekle ilgili yasal sınırlan çok aşmışlardı ve daha derinlere inmek üzereydiler. Böylesine az bir planlamayla yakalanma riskinin huzursuz edecek ölçüde yüksek olduğunun da farkındaydılar.

Sarah ayağa fırladı. “Bir şey yaptığımızı fark etmelerine fırsat vermeden ilerleyelim.”

Michael ve Bıyson onu izlemek için yerlerinden kalktılar ve Siyah ve Mavi Kulübünün arka kapısını koruyan dev gibi adamlara yaklaşırken Michaerın akima küçük ama rahatlatıcı bir tikir geldi:

Bıınu yapmalarım onlardan SAG istemişti. Belki de “teknik olarak” yasadışı olan bazı konularda onlara hoşgörü gösterebilirlerdi.

Onları ilk fark eden, sol taraftaki koruma oldu ve kendisine y aklaşan üç ergene alaycı bir ifadeyle baktı. Kendisine baktıklarının farkındaydı ve bililerinin beceriksizce içeri girmeye çalışmasını bir kez daha engelleyeceği için sevinmiş olmalıydı. Yumruklarını sıkarak eklemlerini gıcırdattı ve ortağını dürterken kaba bir sesle güldü.

“Sen yap,” diye fısıldadı Michael, aniden cesaretini kaybedip Sarah ya dönerek. “Bu senin fikrindi.”

“Amin,” diye ekledi Bryson.

Korumalara birkaç adım kala durdular. Sağdaki adam arkadaşına katılarak üç çocuğa tepeden baktı.

“Tahmin edeyim,” dedi soldaki; Michael iki adamın neredeyse ikiz gibi göründüğünü fark etti, “oynamanıza izin vermemiz için bize lolipop teklif edeceksiniz. Belki tavşan şekerleri de vardır?”

Ortağı gök gürlemesi gibi bir sesle güldü. “Zamanımızı boşa harcamayın, çocuklar. Atari salonuna dönün ve birkaç uzaylı vurun. Ya da şu sokağın aşağısındaki ergen hippilerin kulübüne gidin. Gözümüzden kaybolun yeter.”

Michael bu kadar gergin olduğuna inanamıyordu. Milyonlarca çılgınlık yapmışlardı ama şimdi risk bu kadar yüksekken dizlerinin bağının çözüldüğünü hissediyordu. Sarah ise gayet rahattı.

“Kodlarınızı çaldık,” dedi, Michael’ı bile ürkütecek kadar sakin bir sesle. “Şimdi kanıtını gönderiyorum.” Çok kısa bir an gözlerini kapayarak çaldıkları birkaç dosyayı gönderdi, sonra korumalara pis pis baktı. Blöf başlamıştı.

Soldaki adanı donup kalırken gözleri iri iri açıldı; ortağı ise kamına yumruk yemiş gibi geriledi. “Bunun için sizi hapse ata-

caklar,” diye hırladı. “Biz burada konuşurken binlerinin kapınızı yumnıkladığmdan eminim.”

“Sanınm bu bizim sorunumuz,” dedi Sarah. “Şimdi, saymaya başlıyorum. Beş dediğimde... çöplükten hallice hafıza bankanızda bulduğum bazı bilgileri bağlantı listenizdeki insanlara göndermeye başlayacağım. On dediğimde... silinmesini istemediğiniz şeyleri silmeye başlayacağız.”

“Yalan söylüyorsun,” diye karşılık verdi sağdaki adam. “Sa-nmm saymaya ben başlasam daha iyi olur. İki dediğimde sizi bayıltana kadar yumruklamaya başlayacağım. Belki ben de sizin programlannızla biraz oynanm.”

“Bir,” dedi Sarah, sakince. “İki.”

Soldaki koruma giderek huzursuzlanıyordu. “Buna cesaret edemezsiniz. Kişisel bilgilerimizle uğraşamazsınız!’'

“Üç... Dört.” Sarah, Michael’a döndü; Michael sessiz bir şekilde gösterinin tadını çıkanyordu. “Dağıtım listesini hazırlayın.” “Anlaşıldı,” dedi Michael, gülümsememek için kendini zor tutarak.

Sarah yine deve doğru döndü. “Be...”

“Dur!” diye bağırdı sağdaki adam. “Dur!”

“Sizi içeri alacağız,” dedi ortağı. “Hem kimin umurunda ki? Sadece kendinizi biraz büyük gibi gösterin de başımız derde girmesin.”

“Öyle olsun,” diye karşılık verdi Sarah. “Haydi, çocuklar.” “Dostum,” dedi Bryson, yanından geçtiği adama. “Dosyan-dakileri gördüm de, umanm hiç çocuğun olmaz.”

Siyah ve Mavi Kulübü büyük ölçüde Michaerm hayal ettiği gibiydi; sadece biraz daha gürültülü, biraz daha ter kokuluydu ve gerçek dünyada göremeyeceği türde bir insan güzelliğiyle doluydu. Tavana asılmış dev kolonlardan insanın beyninde zonklayan bir müzik yayılıyordu ve hızla yanıp sönen spotlar insanın başını döndürüyordu. Diğer her şey; dans eden, kıvıran, zıplayan, birbirine çarpan insanlar kırmızı bir ışıkla aydınlanıyordu. İçerisi sıcak ve vücut nemiyle ısınıyor gibiydi. Michael baktığı her yerde mükemmellik görüyordu. Mükemmel saçlar, mükemmel giysiler, mükemmel kaslar, mükemmel bacaklar.

Hiç bana göre değil, diye düşündü, gülümseyerek. O dağınık saçlı ve üzerlerinde patates cipsi kırıntıları olan inek kızlan tercih ederdi.

“Haydi, etrafı dolaşıp şu kadını bulalım!” diye bağırdı diğer ikisine dönerek. Buraya sık gelenler arasında dudak okumanın yaygın bir yazılım olup olmadığını merak etti; sesini kendisi büe duyamıyordu.

Bryson ve Sarah başlanyla onayladılar. Güzel müşterilerin arasından ilerlemeye başladılar.

Basın gümbürtülü vuruşlan Michael’m zihninde bir demircinin örsü gibi çınlıyor, çekiç darbe üstüne darbe indiriyordu. Korumalann yanından geçmeden önce başının ağnyıp ağnma-dığını hatırlamıyordu fakat şimdi ağndığından emindi. İnsanlara ve terli kollara çarpmadan hareket etmek imkânsızdı. Yürürken istemeden kendisi de dans etmeye başladığını fark etti; Sarah’ysa onun yeteneksizliğinden dehşete kapılmış gibi bakıyordu.

Sarah dudak hareketleriyle, Çok şirinsin, dedi ama gözlerini devirdi.

Bir insan denizi. Aşılması, yarılması imkânsız bir gürültü. Sersemletici ışıklar. Hiç bitmeyen ritim. Michael daha şimdiden usanmıştı. Ancak sözde her konuda her şeyi bilen Ronika adında birini bulmaları gerekiyordu. Böyle bir yerde insan birini nasıl bulabilirdi ki?

Michael etrafına bakındı ve Bryson ile Sarah’mn artık yanında olmadığını fark etti. Aniden paniğe kapılıp olduğu yerde dönerek onlan aradı ve yararsız bir şekilde isimlerini haykırdı. Çok gerilmişti; yasadışı bir şekilde içeri girmişlerdi ve bu da sinirlerini bozuyordu fakat arkadaşlarının böylesine hızlı bir şekilde ortadan kaybolması çok ters geliyordu. Michael durdu ve biri onu arkasından itti; boynunun yan tarafına bir dirsek indi. Sağır edici müziğin arasında bir kadının kahkahasını duydu.

Ve yerden aşağı düştüğünü fark etti.

5

Yerdeki bir kapıdan geçmiş falan değildi. Zemin de çökmemişti. Bunun yerine, etrafındaki her şey devam ederken, kendi bedeni madde özelliğini kaybederek şeffaflaşmıştı ve etrafında dans eden insanlar gökyüzüne yükseliyormuş gibi görünürken kendisi aşağı batmıştı. Michael hemen aşağı baktı ve bacaklan ile gövdesinin, parlak siyah, karo zeminden bir hayalet gibi geçtiğini gördü.

Başı da geçerken içgüdüsel bir şekilde gözlerini kapadı ve tekrar açtığında kendini ağır mobilyalarla döşenmiş, loş ışıklı bir odada buldu. Püsküllü kanepeler, maun paneller ve oymalarla süslü lambalar etrafım sararken, ayaklan uzun tüylü bir Şark halısına yumuşak bir şekilde bastı. Bryson ve Sarah yakında durmuş,

Miehat'la partiye geç kalmış gibi bakıyorlardı fakat odada başka kimse yoktu.

“Eee, az önce ne oldu?” diye sordu Michael. Zeminden geçerek buraya gelmiş olmasına rağmen arkadaşlarını görmek kendini biraz daha iyi hissetmesini sağlamıştı.

“Bir şey bizi buraya çekti; olan bu,” dedi Bryson. “Yani anlaşılan kulübe sandığımız kadar gizlice girememişiz.”

“Merhaba!" diye seslendi Sarah. “Bizi buraya kim getirdi?” Arka tarafta bir kapı savrularak açıldı ve zemine bir ışık huzmesi vurdu. İçeri bir kadın girdi ve Michael onu gördüğü anda akimdan tek bir şey geçti: Oha! Mesele güzel ya da seksi, yaşlı ya da genç olması falan değildi. Yaşım tahmin etmek ya da güzel veya çirkin olduğunu söylemek imkânsızdı. Ancak zarif siyah elbisesi, beyaz saçlan, bilge \iizüyle, kadının her yanından otorite fışkırıyordu. Michael, Bıyson’m aptalca bir şey söylememesi için dua etti. “Oturun,” dedi kadın, onlara doğru yürürken. “İtiraf etmeliyim ki dışarıdaki küçük numaranızdan etkilendim ama bu numarayı yutan iki aptal kovuldu bile.” Şişkin bir deri koltuğa oturarak bacak bacak üstüne attı. “Size oturun dedim.”

Michael üçünün de ağızlan açık kalmış halde kadına baktığını o zaman fark etti. Mahcup bir tavırla hemen kadının sağındaki kanepeye geçip oturdu. Bryson ve Sarah da soldakine yerleştiler.

“Sanırım kim olduğumu biliyorsunuz,” dedi kadın. Michael onun öfkeli mi, keyifsiz mi olduğunu anlayamamıştı. Daha önce böylesine aldırmaz bir sesle konuşan birini görmemişti. “Ronika,” diye cevap verdi Sarah, saygılı bir fısıltıyla.

“Evet, adım Ronika.” Kadın sırayla her birine bakarken Michael büyülenmişti “Bu odada oturuyor olmanızın tek nedeni var: Meraklandım. Yaşınız ve geçmişiniz, buraya neden geldiğiniz konusunda

bana hiçbir ipucu vermedi. Yukandaki bocalamanıza bakılırsa, dans etmeye gelmediğiniz de açık.”

“Sen nasıl...” Michael hayatının en aptal sorusunu sormadan kendini tuttu. Elbette bu kadm bilgiye ulaşmayı bilirdi. Kadının korsanlık becerileri onunkinin on katı olmalıydı. Yeteneğiniz ve deve yüküyle paranız olmadan, Siyah ve Mavi bir yana, herhangi bir kulübün sahibi olamazdınız.

Kadının kaşlannı kaldırarak bakması yeterli bir cevap oldu. Ronika devam etti: “Şunu netleştirmek istiyorum: Siyah ve Mavi, SanalAğ’daki ününü şans eseri kazanmadı. Az önce yaptığınız şeyi deneyen insanlar kendilerini hastanelerden tımarhanelere kadar çok çeşitli yerlerde buldular. Sorulanına cevap verin. Dürüst davranırsanız sorun yaşamazsınız. Ama sizi önceden uyarayım; alaycılıktan nefret ederim.”

Michael, Sarah’ya baktı. Onlan içeri o sokmuştu; şimdi sıranm kendisinde olduğunu biliyordu. Görünüşe bakılırsa Bryson yakayı hep kolay kurtanyordu.

“Burada ne anyorsunuz?” diye sordu Ronika.

Michael boğazım temizledi ve kendi kendine, bu kadından ne kadar korktuğunu ona asla göstermeyeceğine yemin etti. “Bize buraya gelmemiz söylendi çünkü bilgi anyoruz."

“Sizi kim gönderdi?”

“Loş Kasaba’daki yaşlı bir berber.”

“Cutter.”

“Evet, o.” Michael neredeyse adamın berbat nefes kokusuyla ilgili bir espri yapacaktı ama kendini tuttu.

Ronika bir an duraksadı. “Bence bu sorunun cevabını zaten biliyorum ama aradığınız nedir?”

“Kaine'i arıyoruz. Oyuncuyu." Michael bunun yeterli olacağım tahmin etmesine rağmen devam etti. “Cutter, ‘Yol’la ilgili bir şeyler söyledi."

Bıyson aniden ellerini şakaklarına götürüp gözlerini sımsıkı kapayarak ayağa fırladı. “Ah, lanet olsun. Ah, lanet olsun!”

Michael’m morali bozuldu. Bu iyi olamazdı.

"Ne oldu?” diye sordu Sarah.

Bıyson kollanın indirerek gözlerini açtı. Ronika’ya baktı. “İzleyici m az önce işaret verdi. Kaine burada olduğumuzu biliyor. Yakında.”

Ronika hiç rahatsız olmamış gibi görünüyordu.

“Eh, elbette öyle,” dedi.

7. BÖLÜM

SİYAH VE MAVİ

1

Hepsi bir açıklama bekleyerek kadına baktılar. Michael kalkıp kaçmak istiyordu fakat bunu yaparsa bir şey öğrenme şanslarının kalmayabileceğim biliyordu.

“Buraya daha önce de gelmişti,” dedi Ronika. “Güvenlik duvarlarımın çok sağlam olduğuna güvenebilirsiniz. Bana meydan okumaya cesaret edemez, özellikle de... en sevdiği Tanjantlarından birini... Çiirümekten kurtardığım düşünülürse.”

Kadının tuhaf duraksamaları, Michael’a tehlikede olduklarım neredeyse unutturuyordu. Bütün Tanjantlann sonunda çürüdüğünü biliyordu; öylesine karmaşık ve Öylesine gerçekçi bir yapay zekâ programı, kendi varlığı içgüdüleriyle ters düşmeden sonsuza dek dayanamazdı. Araştırmalar her seferinde sürecin Tanjant ın yaşamındaki temel unsurların nedensiz şekilde ortadan kaybolmasıyla başladığını göstermişti; yapay hafızası, “boşlukları doldurma becerisini kaybediyordu. Sonra "fiziksel” bedenine tuhaf şeyler olmaya başlıyordu. Belirtiler bir Tanjanttan diğerine değişiyordu. Ancak işaretler çok belirginleştiğinde, oyunculara açıkça görünmeye başladığında, programcılar onları kapıyor... yani öldürüyorlardı. Ronika'nın sesi Michael’ı gerçeğe geri getirdi.

“...kodlarım temizleyip Kaine'in değerli Tanjant’ının resmen yeniden doğmasını sağlamasaydım bu kadar uzun dayanamazdı. Hafızasını silmeden bunu yapmak hiç kolay değil ki bütün bu olayın yasadışı olduğundan söz etmeme gerek bile yok. Kaine’in bana borcu var. Bildiğim kadarıyla o programı geliştirmek için yıllar harcamış. Onun hakkında şimdi bildiklerimi o zaman bilmiyordum ama açıkçası, muhtemelen yine de yapardım. Size borçlu dostlarınız... ve düşmanlarınız olması her zaman iyidir.”

“Eski bir dosta ihanet etmekten çekinecek birine benzemiyor,” diye vurguladı Michael. “Ayrıca, insanları Uyku’nun içine hapsediyor. Acımasız biri ve yapacaklarını görmek için burada kalmamamız gerektiğini düşünüyorum.”

Ronika, Michael’a dikkatle baktı. “O halde, istediğiniz zaman gidebilirsiniz.”

“Dostlarsa bize zaten yardım etmez ki,” dedi Bryson.

“Dost mu?” diye tekrarladı Ronika, bu kavram kendisine yabancıymış gibi. “Bana inanılmaz bir ücret ödedi. Ben hiçbir oyuncunun dostu filan değilim. Sadece bir iş ortağı. Onun için, eşsiz yeteneğimi gerektiren bir iş yaptığımı ve gelecekte buna tekrar ihtiyaç duyabileceği için ilişkimizi tehlikeye atmaya cesaret edemeyeceğini söylemeye çalışıyorum, o kadar.”

Michael kendini daha güvende hissetmiyordu fakat araştırmaya başlamaları gerekiyordu. Sarah da aynı fikirde gibi görünüyordu.

“Bak,” dedi. “Bizim o kadar paramız yok. Senden bilgiyi kazanabilmemizin bir yolu var mı?”

Ronika’nııı yüzünde hafif, çarpık bir gülümseme belirdi. “Paradan daha değerli bir sürü şey vardır. Burada oturuyor olmanız bana sizin hakkınızda çok şey anlatıyor. Sorularınıza vereceğim cevaplara karşılık, sizden basit bir iyilik isteyeceğim.”

Bu, gerçek olamayacak kadar iyi görünüyordu. Michael oyunu çok uzun süredir oynadığı için bu kadının kendilerinden milyonlarca korkunç şey isteyebileceğini biliyordu.

“Nasıl bir iyilik?” diye sordu tereddütle.

Kadın hâlâ gülümsüyordu. “Ah, şimdi söyleyemem. Gerektiğinde size bahsedeceğim.”

Michad’ın kadının böylesine masum şeyler söylerken hepsini son derece tehditkâr göstermeyi nasıl başardığını bilmiyordu ve aynı zamanda ondan hoşlanmaya başladığının da farkındaydı.

“Anlaştık,” dedi Bryson, arkadaşlarına danışma gereği duymadan. Ancak Michael şikâyet edecek durumda değildi; gerçekten de kabul etmekten başka pek bir seçenekleri yoktu.

“Ya siz ikiniz?” diye sordu Ronika, önce Sarah’ya, sonra Mic-hael’a bakarak.

İkisi de başlarıyla onayladılar.

“Ama acele etmeliyiz,” dedi Bıyson. “İzleyici’m gümbürdüyor ve ben buradan bir an önce çıkmak istiyorum.*

Michael’ın seçeneklerini tartmaya ihtiyacı yoktu.

“Pekâlâ,” dedi Ronika, anlaşmalarından memnun kalarak. “Sorularınızı sorun.”

Arkadaşlarını bu duruma Michael sokmuştu, dolayısıyla kaçmayı çok istemesine rağmen görüşmeyi de kendisi yaptı. Buraya ka dar, eli boş dönmek için gelmemişlerdi. Sadece hızlı davranıp doğrudan konuya girmeleri gerektiğine karar verdi. Ve özellikle Yolu somıava gelmiş olmalarına rağmen, elinden geldiğince çok şey öğrenecekti.

“Kaine...” diye başladı. “Onunla ilgili herhangi bir şey duydun mu; SanalAğ m derinliklerinde saklanan, gizli bir şey?”

“Evet.”

Michael heyecanını dizginledi. “Detaylar?”

Ronika’nm yüzü ifadesizdi. “Neredeyse hiç yok. Fakat sanırım gerçekten büyük bir şeyler dönüyor.” Sükûneti Michael’ı çıldırtıyordu; kadının belli ettiğinden daha fazlasını bilip bilmediğinden emin olamıyordu.

“Cutter bir yoldan söz etti.”

Kadın başıyla onayladı. “Evet. Yol. Y büyük harfle. O adam böyle bilgileri nasıl buluyor, hiçbir fikrim yok.”

“Yol nedir?” diye sordu Sarah.

Ronika tereddüt etmeden konuşmaya başlayınca, Michael onun gerçekleri anlattığına inandı: “Uykunun derinliklerinde gizli bir yer olan Kutsal Vadiye ulaşmanın tek yolu o; tıpkı Kaine ve Yolun kendisi gibi. Yine büyük K ve büyük Vyle. Söylentilere göre, Kaine oradan çalışıyor. Oraya ulaşmak neredeyse imkânsızmış ve etrafım saran çok katmanlı, aşılmaz güvenlik önlemleri varmış. Ancak bildiğinizi gördüğüm üzere, her zaman bir yol vardır. Her zaman.”

“Yol,” diye tekrarladı Michael.

Ronika başıyla onayladı. “Yol.”

Michael, Bryson’ın dizinin yukan aşağı salladığını fark etti.

“Yaklaştı mı?” diye sordu Michael.

“Neredeyse bu odanın dışında, dostum.” Bıyson tavana endişeyle baktı. “Gitmemiz gerek.”

“Size bir şey olmayacak,” dedi Ronika. Fakat geldiklerinden beri ilk kez Michael onun sesinde belli belirsiz bir şüphe fark etti. ‘‘Ben size sadece nereden başlayacağınızı söyleyebilirim. Yol’a hiç gitmedim ve bunu yapmaya niyetim de yok.”

Michael öne eğilirken nihayet biraz somut bilgi edinebildikleri için çok heyecanlıydı. “Pekâlâ, nereye gideceğiz?”

“Yıkım Şeytanları’m oynadınız mı hiç?”

Michael başını iki yana salladı. Yıkım Şeytanları, sadece yaşlıların oynadığı, aptal bir savaş oyunuydu. “Hiç istemedim.” “Çünkü berbat bir oyun,” diye araya girdi Bryson. “Oradan başlamasına şaşmamalı; kimse fark etmiyordur. O oyunu oynamak için çok umutsuz ve sıkılmış olmak gerekiyor.”

Ronika’nm yüz ifadesi biraz daha gerilmiş gibiydi. Tedirgindi ve bu, sesinden de anlaşılıyordu. “Savaş alanının sıcak bölgesindeki bir siperde, programın zayıf olduğu bir nokta var. Korsanlığınızı konuşturup o zayıf noktadan içeri girebilirseniz, Yola giden bir Geçit bulacaksınız. Bildiklerim bu kadar.” Ronika ayağa kalktı. “Artık işimiz bittiğine göre, borcunuzu lütfen unutmayın. Bir ara tahsil edeceğim.”

“Sorun ne?” diye sordu Michael, kendi de ayağa kalkarken. Kadının gözleri kısıldı. “Güvenliğimiz konusunda biraz fazla kendimden emin davranmış olabilirim.”

Ronika cümlesini bitirmeden, Michael hayatındaki en korkunç seslerden birini duydu.

Tiz bir çığlıkla uluma arasında, doğaüstü bir sesti. İnanılma? derecede kulak tırmalayıcı, maunsuz ve sert bir çığlık. Michael

ellerini kulaklarına bastırarak gözlerini sımsıkı yumdu. Sadece sesin kesilmesini istiyordu.

Yaklaşık bir dakika boyunca ses vücuduna işledi ve sonunda sona erdi.

Michael gözlerini açtı ve çekingen bir tavırla ellerini indirdi. Sarah ve Bryson bembeyaz olmuşlar, kusacak gibi görünüyorlardı. Ronika bile artık bir sükûnet timsali değildi.

"Bu da neydi?” diye sordu Bryson, zorlukla konuşarak.

“İzleyicinizin algıladığı şey Kaine değil,” diye cevap verdi Ronika. “Başka bir... şey... göndermiş.”

Boğuk bir gümbürtü başladı. Aynı anda her yönden geliyormuş gibiydi ve bütün odayı sarsıyordu. Sonra uzun bir sessizlik anı oldu. Dördü de donup kalmıştı. Michael itiraf etmeye utanıyordu fakat Ronika’mn onlara ne yapmaları gerektiğini söylemesini bekliyordu.

Çığlık tekrar yankılandı. Michael kanepeye devrilerek tekrar ellerini kulaklarına bastırdı. Ses öncekinden daha çabuk kesildi. Michael ayağa kalkarken ev sahibesini daha fazla beklemek niyetinde değildi.

“Haydi,” dedi, Ronika’nm daha önce girdiği kapıyı işaret ederek “Gidelim bu...”

O korkunç çığlık bir kez daha sözlerini böldü fakat Bryson ve Sarah onun ne demek istediğini anlamışlardı. Çıkışa doğru harekete geçtiler ama kınlan ağaç dalı gibi bir ses, Michael’m sendelemesine neden oldu. Dönüp baktığında insan elinin iki katı büyüklüğünde, gölgemsi bir el duvan delip geçti ve iri tahta parçalan etrafa saçıldı. Michael kesin bir şekilde göremese de moloz parçalanndan kurtulmak için eğildi. Devasa parmaklar içlerinden gelen sanmsı bir ışıkla panldadı.

Michael dizlerinin üzerine çökerek kendini korumak için kol-lannı başına sardı. Duvann diğer tarafından tahtalan tırmalayan

çivi veya pençe gibi tıkırtılar dııydu ve kulağına bir canavann nefes sesleri geldi.

Ronika aniden harekete geçti. “Çabuk, benimle gelin.r

Michael bir saniye bile kaybetmedi. Ronika kapıya doğru koşmaya başladı ama bir şey diğer taraftan iki kez gümbürdedi. Kapı pervazında titredi. Ronika yön değiştirdi ve aniden odanın köşesinde yere düştü. Michael ona yardım etmek için eğilince kadının aslında duvardaki gizli bir paneli yana kaydırmakta olduğunu gördü. Ronika uzun bir bölmeye doğru emekledi ve Michael da elleriyle dizlerinin üzerine çökerek onun peşinden karanlığa daldı. Bryson ve Sarah onun arkasından küçük boşluğa girerek Michael’ı Ronika’ya doğru ittiler.

“Kapayın şunu,” diye fısıldadı Ronika. “Çabııkî”

Bryson söyleneni yaptı ve gizli kapıyı tekrar yerine yerleştirdi.

İçerideki alan ancak tek sıra halinde sırtlarını duvara dayayarak oturmalarına izin verecek büyüklükteydi. Michael’ın başı tavana değiyordu. Herhangi biri konuşma fırsatı bulamadan Ronika gözlerini sımsıkı kapadı ve kucağında bir ekran belirip havada asılı kaldı, sonra da önlerindeki duvara doğru süzüldü. Ekran az önce kaçtıkları odayı gösteriyordu.

Michael izlerken, tuhaf elin duvarda açtığı delik içeri doğru patladı. Parçalanan ahşabın arasından koyu renkli, kurdumsu bir siluet içeri dalarak karo zemine indi ve gri başında parıldayan san gözleriyle etrafa bakındı. Onun peşinden üç yaratık daha içeri atladı ve her biri odanın farklı bir köşesine koştu. Odanın köşeleri loştu ve Michael giderek artan bir korkuyla yaratıkların gölgelerin içinde kaybolmasını izledi; yaratıklar öyle bir gizlendiler ki sonunda geriye sadece köşelerdeki karanlıkta parıldayan ikişer san göz kaldı.

Uyanık’a Kalkabilecekleri bir Geçit olmadığından, ne yapmaları gerektiği konusunda Michael'ın hiçbir fikri yoktu. Dışarıdaki o şeyler neyin nesiydi? Daha önce Uyku’da hiç öyle şeyler görmemişti. Neden sadece bekliyorlardı?

Ronika, Michael ile arkadaşlarına döndü ve hepsi onun konuşmasını bekledi. Kaine’in Siyah ve Mavi’ye “başka bir şey” gönderdiğini söylemişti, dolayısıyla Michael onun bir açıklaması olduğunu umuyordu.

“Eee?” dedi Bryson sonunda, çok hafif bir fısıltıyla.

Ronika ona sert bir bakış attıktan sonra söze dökülmeyen ama açıkça anlaşılan soruyu yanıtladı: “Bunlar KatilSimler. Ve başımız ciddi dertte.”

4

Asırlarca geride kalmış gibi görünen o gece Tanya’nın ağzından çıkana kadar Michael daha önce KatüSimleri hiç duymamıştı ama yan yana bu iki kelime bütün tüylerini ürpertiyordu. “Nedir onlar?” “Kaine’in yaratımları; son zamanlarda ortalıkta birkaç hikâye dolaşıyor.” Ronika ekrana baktı. Odada hâlâ hiç hareket yoktu; sadece karanlık gölgeler ve san gözler. “SanalAğ için bir karşı-madde türevi. Karşı-program daha uygun bir ifade olur. Seni ısınp bağlanırlarsa sanal canını yerini ancak Tann’mn bildiği bir dijital boşluğa emerler. Uyanık’taki Tabut’una dönersin ve mahvolmuş bir halde her şeye baştan başlamak zorunda kalırsın. Gerçek dünyada beynine hasar bile verebilir ki daha önce sözünü ettiğiniz kişilere bu olmuş olabilir.”

Michael yine ürperdi. Gizli kapının dış tarafından kısık bir hınltı duyduğunda yüzünü buruşturdu fakat ekranda hiçbir hareket

yoktu. Ses, doğal dünyada hiçbir hayvanın sesine benzemiyordu. Dijital ve statik bir tonu vardı. Michael peşinden o korkunç çığlığı duyup duymayacaklarını merak ederek kendini hazırladı ama çığlık gelmedi.

“Neden bize saldırmıyorlar?” diye fısıldadı Sarah. “Buraya girdiğimizi biliyor olmalılar.”

“Ben hiç şikâyetçi değilim,” diye mırıldandı Bryson.

Ronika o kadar kısık sesle konuştu ki Michael’m onu duyabilmek için eğilmesi gerekti: “Bence Kaine bizi kapana kıstırmak istiyor. Ve şimdi onun bile hayal edemeyeceği kadar sıkışmış durumdayız. Belki de güvenlik duvarlanmı aşmakla uğraşıyordur ve kendisi de gelecektir.”

“Bu yaratıklarla nasıl savaşacağız?” diye sordu Bryson. “Onlarla ilgili bir şey biliyor musunuz?”

Daha son kelimeler dudaklarından yeni dökülmüştü ki kulakları sağır eden uluma yine duyuldu.

Ses kesilir kesilmez Ronika son derece umutsuz bir sesle cevap verdi: “Hiçbir fikrim yok.”

Michad’ın tek yapabileceği, kontrolü ele almaktı. “Dinle, Ronika, buraya bizim için geldikleri kesin. Bütün gün burada oturanlayız; burada sadece Kaine’in içeri girmesini ve bizi bulmasını bekliyoruz. Biz kapıya koşarken sen olduğun yerde kal.”

“Hayır,” dedi Ronika. “Güvenlik sağlanana kadar sizi bırakmıyorum.”

Ronika’nm koruyucu tavn onu şaşırtmıştı. “Peki ama işlerin sadece daha kötüye gideceğini bizim kadar sen de biliyorsunuz. Özellikle de Kaine gelirse.”

“Hem o şeyler üzerimize saldırırsa nasıl savaşmamızı bekliyorsun?” diye sordu Bryson.

“Seni ısırmalarına izin verme,” diye cevap verdi Sarah.

Ronika ekranı işaret etti. “Sadece kapının dışındaki şu merdivene ulaşmalıyız. Kaine korumalarımla iletişim kurmamı bir şekilde engellemiş fakat yukarı çıkıp kulübün içine ulaştığımızda, korumalarım etrafımıza üşüşürler ve ortalık KatilSimlerin herkesi öldüremeyeceği kadar kalabalık olur.”

“Pekâlâ. O halde kapıya,” dedi Michael, “ve merdivenden yukarı. Soran değil.” Oysa vücudunda dolaşan dehşet, nefes almasını büe zorlaştırıyordu.

“Bir arada kalmalıyız,” diye ekledi Sarah. “Birbirinizden ayrılmayın.”

Michael el ve dizlerinin üzerinde doğrulup gizli kapıdan emekleyerek çıkmaya hazırlandı. “Bryson, en yakındaki sensin, önce sen git.”

“Tabii, elbette,” dedi Bryson.

Michael, Bryson’ın dalga geçtiğini biliyordu ama haklıydı. Kendisinin en önde olmaması gerekiyordu. Sarah ve Bryson’ın yanından geçerek çıkışa yaklaştı. “Hayır... başımıza bu belayı ben açtım,” dedi. “Önce ben gideceğim.”

“Ama sen ölürsen de kendimi kötü hissederim,” diye sızlandı Bıyson.

Michael arkadaşının en azından mizah duygusunu korumaya çalışmasına sevinmişti. “Merak etme, atlatırsın.”

Herkes Michael’m arkasında sıralanır sıralanmaz, küçük ahşap paneli yavaşça iterek açtı. Mum ışıltısı gibi bir şey odayı aydınlatarak her şeye doğaüstü ve sıcak bir hava katmıştı. Ortalık sessiz

görünüyordu ama Michael gerçeği biliyordu: Her gölgede şiddet gizleniyordu.

Tam karşılarındaki duvan inceledi. Şekiller belirgin değildi; o sarı gözlerin dışında her yerde gölge üstüne gölge vardı. Michael kaç yaratık olduğunu anlayabilmek için odaklanmaya çalıştı ama tuhaf bir şekilde, Michael onlara doğrudan baktığında san gözler yok oldu. Başını çevirdiğinde göz ucuyla onlan yine görebiliyordu. Şimdiye kadar hiçbir şey kıpırdamamıştı. Belki de gerçekten Kaine’in emirlerim bekliyorlardı.

Michael onlara bakmamaya çalışarak dikkatlice ilerledi ve gizli bölmeden çıktıktan sonra duvar dibinden ilerleyerek kapıya yaklaştı. Mobilyalann altındaki halı yerini karolara bırakmıştı ve artık emeklerken Michael’ın dizleri acıyordu. Dijital hırıltı tekrar başlamıştı ve Michael sadece beş-altı metre ötede, yaratıkların duvarda açtığı delikten süzülen san parıltıyı görüp durdu.

Bıyson ona çarptı. “Devam etsene be!" dedi, neredeyse normal sesle konuşuyormuş gibi yüksek bir fısıltıyla.

Michael arkadaşına bir bakış attı. “Fazla hızlı hareket edersek saldırabilirler.”

“Etmezsek bizi öldürebilirler!”

Birkaç saniye için ortama sessizlik çöktü; sonra hınltı tekrar başladı. Michael’ın vücudu statik hırıltıyla titriyordu. Sesin nereden geldiğini anlamak mümkün değildi. Derin bir nefes alarak tekrar ilerlemeye başladı.

Kapıya sadece üç metre kaldığında Michael çömelir pozisyona kalkıp koşmaya hazırlandı. Sağ tarafta bir hareket gözüne ilişti. Bakmak için döndü ve karanlık eriyip yere dağılmış gibi geldi. Sonra daha önce gördüğü, san gözleri alev noktalan gibi parılda yan o kurt şekline dönüştü. Michael parıldayan gözlere baktı \e gözler yine yok oldu; ardından yaratıktan kulaklan safcır eden bir

çığlık yankılandı. Michaerın elleri kulaklarına doğru kalkarken ses kesildi ve yerini o tuhaf hırıltı aldı; ömrünün son anlarını yaşayan eski model bir bilgisayar gibi.

Tahmin ettikleri şeyin doğru olduğundan artık hiç şüphesi kalmamıştı. Bu şeyler onları gözetlemek, bir yere kaybolmalarına engel olmak istiyordu. Kaine geliyordu.

Ve o geldiğinde Michael’ın orada olmaya niyeti yoktu.

6

Michael bakışlarını kaçırdı ve yaratığın gözleri görüş alanına girdi; sonra yavaşça yerinden doğruldu ve arkasındaki duvara doğru kaydı. İçgüdüsel bir şeküde, yaratığı sakinleştirmeye çalışıyormuş gibi ellerini üeri uzattı ama bunun karşı-program için hiçbir anlam taşımadığını büiyordu.

“Kapıyı açacağım,” diye fısıldadı diğerlerine. “Siz koşun.” Sözler ağzından çıktığı anda odadan son çıkacak kişinin kendisi olacağım anladı. Ve muhtemelen ilk saldırıya uğrayan...

“Yapalım gitsin,” diye karşılık verdi Bryson.

Michael başıyla onayladı. “Şimdi.”

Kapıya doğru koştu ve tokmağa uzanırken KatüSim’in başının aniden ona doğru döndüğünü fark etti. İçinden bir his Kaine’in o san gözlerden izlediğini ve Michael ile arkadaşlarının korkuyla sinip beklemediğini görünce şaşırdığını söylüyordu. Michael’ın parmaklan tokmağın soğuk metalini kavrayıp çevirdi ve kapı açıldığı anda Bryson fırladı. Korkunç, tiz çığlıklar havada yankılanırken Michael göz ucuyla hareketleri algıladı; önce Sarah, arkasından Ronika kapıdan geçti.

Michael da hemen peşlerindeydi. Arkaya uzanarak tokmağı yakaladı ve kapıyı arkasından çekmeye başladı. Ancak kapının kapamasına on-on beş santim kala bir şey onu elinden kaparak kapıyı menteşelerinden söktü.

Bryson merdiveni yanlarken Michael ileri atıldı.

“Koşun! Koşun! Koşun!” diye bağırdı Michael.

O anda sağ omzunda bir şey hissetti. Ağır ve keskin bir şeydi. Onu yere sererek nefesini kesti. Soluklanmaya çalışarak sırtüstü döndü ve kendisini yere mıhlayan devi yumruklayıp tekmeledi. İki sarı ışık ona bakıyordu ama onun dışında her şey karanlık ve gölgeydi; katı madde ile buhar arasında gidip geliyor gibiydi. Michael merdivendeki ayak seslerini ve Sarah’nm kendisine seslendiğini duydu. Diğer karanlık gölgeler korkunç sesleriyle Michael’a saldıranın üzerinden atladılar. Neredeyse hemen ardından insan çığlıklan duyuldu. Pusuya düşmüşlerdi.

KatilSim, kurt biçiminden insana dönüşmüş gibi dört iri yumrukla Michael’a vurmaya başladı. Michael kısa bir an için gerçek bedeninin Tabut’a döndüğünü, HavaKabarcıklan, SıvıJel ve SinirBağlan bu darbeleri sonuna kadar hissettirirken vücudunun çırpındığını hayal etti. Piyasadaki en gerçekçi Tabut’u seçtiği için bu kendi hatasıydı.

Damarlanna yayılan adrenalini hissetti. Bütün gücünü toplayarak iki bacağıyla birden savurduğu tekmesi KatilSim'in kamına isabet etti. Yaratık Michael’m üzerinden uçarak kapı ile merdiv en arasındaki kısa koridorun duvanna çarptı.

Yaratık yeni bir saldın için çömelirken Michael arkaya doğru sürünüyordu. Ardındaki duvara çarparak ayağa fırladı. Yaratık, parlayan san gözleriyle ona doğru atıldı. Michael sıyrılmak için sola doğru daldı, merdivenin yakınlarına doğnı kendini attı \ e yaratığın vücudunun arkasında yere çarptığını duydıı. Michael yine hemen ayağa fırladı ve dönüp kısa bir bakış attığında, yaratığın sersemlemiş bir halde, gölgeden bacaklarının üzerinde yavaşça toparlanmaya çalıştığını gördü.

Çılgınlık etraflarını sarmıştı. Diğer KatilSimler arkadaşlarına ve Ronika ya saldırmıştı; üçü de onlardan kurtulmaya çalışıyordu. Sarah nm, ona saldıran yaratığı >iizüne attığı bir tekmeyle merdivenden aşağı yuvarlayarak kıırtulduğunu gördü. Bıyson merdivenin tepesindeki kapıya neredeyse ulaşmış, yumruklayıp tırmalıyordu. En kötü durumda olan Ronika ydı ve Michael’dan sadece birkaç adım ötedeydi. Onun üzerine çullanmış olan KatilSim, kadının kollarını ve bacaklarını yere mıhlamıştı. Yaratığın ağzı açıktı ve çenesi Ronika’nm başını tek seferde yutmaya kararlıymış gibi, inanılmaz bir genişlikte açılmıştı.

Michael ona yardım etmek için yerinden kıpırdadığı anda bir yaratık arkasından ona saldırdı. Sol omzunda bir yank açıp onu sağa doğru savurdu. Michael’m başı duvara çarptı ve sersemleyerek yrere yığıldı. KatilSim üzerine çullanıp sırt üstü yere yapıştırarak kollannı yere mıhladığında kendini daha yeni toparlamıştı. Michael yaratığın gerçek hatlannı hâlâ tam olarak seçemiyordu ama kurt başı biçimli, simsiyah bir kafa yüzüne doğru yaklaşıyordu ve yaratık mekanik bir şekilde hırlıyordu.

Michael kıpırdayamıyordu. Kaslan pelteye dönüşmüş gibiydi. Koda odaklanmayla çalışıyor, başka bir oyundan herhangi bir silah ya da beceri alıp alamayacağını merak ediyrordu. Ancak düşünmek imkânsızdı. KatilSim çenesini daha da açtı ve Michael, yaratığın dişleri ya da dili olmadığını gördü; ağzının içinde saf karanlıktan başka hiçbir şey yoktu. Sanki yoktan var olmuş bir karadelik gibi, Mkhaeli boşluğa emmeye hazır görünüyordu. Arkasında Ronika’nın çığlık attığını, Bıyson’m ve Saralının dövüşürken homurdandığım, vücutların yere ve duvarlara çarpışını duyuyordu. Michael kollannı

kurtarmaya, tekrar tekineler savurmaya çalışıyordu fakat hiçbir uzvu, zihninin hiçbir emrine itaat etmiyordu. Yaratığın ağzı daha da açılıyor, giderek yaklaşıyor, bütün görüş alanım dolduruyordu.

Arkalarından, cam kınlıyormuş gibi keskin ve güçlü bir çatırtı geldi. Ses tekrarlandı; Ronika’nm çığlıklarını bile bastırıyordu. Şimdi Michaerm tek görebildiği, karanlıktı.

Bryson boğuk bir sesle haykırdı. “Gözleri! Lanet olasıca gözlerini sıkın!”

Michael’m başındaki acı başka bir şeye dönüştü. Kulaklarının arasına anlar dolmuş gibi vrzıltılı bir ağnydı. Gözlerinin açık olup olmadığım artık bilemiyor, yaratığın, kollannı ve bacaklanm mıhlayan pençelerini hissedemiyordu. Sert zemin artık altından vücuduna bastmyormuş gibi gelmiyordu. Havada süzülüyordu. Karanlık bir boşlukta; sadece yoğun bir ağnnm var olduğu, Ka-tilSim’in o derin uçurumunda süzülüyordu. Vızıltı o kadar viik-selmişti ki artık başka bir şey duymuyordu. Ronika son bir çığlık atarken sesi çok uzaktan geliyordu. Sarah bir şeyler haykınvordu ama sesi Michael’m kulaklanna anlamsız bir uğultu gibi geliyordu.

Düşünceleri oradan oraya sürükleniyordu. Nedense evinin karşısındaki Derin Hayatdaman reklamını düşünüyor, asırlar önce aptal bir yolculuğa gitmiş olan anne ve babasını görüyordu. Küçük bir çocuk olduğu zamanları hatırlıyordu; beyzbol, dondurma, oyun parklan.

Michael tamamen sersemlemiş olduğunu o zaman anladı. Karanlıkla sanlmış bir halde gözlerini sımsıkı kapadı ve bütün zihinsel gücünü, bilincini tek bir noktaya odaklamaya harcadı. Bryson ona yapması gerekeni söylemişti; gözlerle ilgili bir şeydi. Sarah yakınlardaydı ve belki de yardım etmeye çalışıyordu.

Bir şeyi çözmüşlerdi.

Savaşmak zorundaydı.

Bu şey onu öldürecekti.

Michael enerjisini toplayarak çığlık attı ve kollannı onu tutan yaratıktan çekip kurtardı. Körlemesine bir şekilde ellerini yukan uzatıp yaratığın başını buldu ve o parlayan sarı gözleri bulana kadar parmaklarıyla yokladı. Michael yaratığın onu yine hareketsiz bırakmaya çalıştığını hissediyordu fakat tutuşundan kurtulmak için yuvarlandı. Elleri neredeyse yakıcı sıcaklıktaki küreleri buldu, kavradı ve KatilSim’in gözleri olduğunu düşündüğü şeyleri bütün gücüyle sıktı.

Vücudunda kalan son enerjiyle, mümkün olduğunca sıktı. Gözler cam kadar sert ve pürüzsüzdü ama dokununca jel gibi yu-muşuyorlardı. Görüşü netleşirken gözlerin parmaklarının arasından sızmasını izledi. Yaratık acıyla feryat etti ve kendini kurtarmaya çalışarak Michael’ı tekmeledi.

Ve gözleri patladı.

7

Sanki Michael’m ellerinde iki yumurta patlamıştı. O anda bir elektrik akımının avuçlarını yaktığını ve kollarından göğsüne yayüdığını hissetti. Vücuduna yayılan acıyla çığlık attı ve KatilSim üzerinden düşüp yere yuvarlanana kadar yaratığı itti. Görüşü tekrar aydınlandı ve aniden midesinin bulandığını hissetti.

Oda öncekinden daha donuk, farklı bir renge bürünmüş gibiydi ve başı daha önce hiç olmadığı kadar ağrıyordu. Düşünceleri hâlâ karmakarışıktı ve zihni bulanıktı. KatilSim ayaklarının dibinde bir yığın halinde yatıyordu ve hatları seçilir hale gelmişti. Tamamen çekmişe benziyordu; yerde serilmiş halde yatarken gözsüz bir siyah köpekten farksızdı.

“Keşke şunu baştan bilseydik,” dedi Bıyson.

Michael bakışlarını yaratıktan ayırarak arkadaşlarına çevirdi. Hareketi bütün kafatasına bir sancı yaydı.

Bryson ve Sarah, Ronika’nın yanına çömelmişti ve birkaç santim ötelerinde başka bir KatilSim cansız yatıyordu. Diğer iki yaratık da ölmüştü; biri merdivenin dibindeydi ve diğeri basamakları yarılamıştı. Michael’ın iki arkadaşı da hâlâ nefes nefeseydi ve kısa bir bakış atınca, ellerinin yanmış olduğunu gördü. Kendi ellerine baktı ve aynı manzarayla karşılaştı. Ancak kendi ellerini göıiince acıyı algıladı.

Ronika... O neden kıpırdamıyordu?

Michael bir adım ilerledi ve tam neler olduğunu soracakken Ronika’nm alnından mavi bir ışık yayılınca donup kaldı. Hava bir çıtırtıyla doldu ve Michael öylece durarak Ronikanın vücudunun tamamen dönüşmesini izledi.

Kadının alnında beliren mavi ışığın parlaklığı ve titreşimi, tenini görünmez hale getirene kadar arttı. Sonra ışıklar büyüyüp yayılmaya, saçlarına ve alnından aşağı, gözlerine, burnuna ve yanaklarına kaymaya başladı. Işıltılar patlarken mavimsi yeşil kelebekler -kanat gibi görünen pırıltılar- yüz hatlarının yerini aldı. Kanatlar çırpıldıkça elektrik akımı gibi bir ses çıkarıyorlardı.

Korkunç bir deri hastalığına yakalanmış gibi, Ronikanın bütün başı dönüşüme uğradı ve çok geçmeden az önce teninin olduğu yerde sadece titreşen mavi ve yeşil düzlüklerden oluşmuş yuvarlak bir top kaldı. Sonunda top boynuna kayarak ve arkasında tuhaf kelebekler bırakarak omuzlarına ve göğsüne yayıldı. Michael çaresizce dikilirken ne yapabileceği konusunda hiçbir fikri yoktu.

Sarah nihayet konuştuğunda sesi, Ronikanın yok olan vücudunun yaydığı enerji çıtırtıları arasında tuhaf çıkmıştı: *\'ok gı\* kalmış olmalıyız. Yaratık onun dijital canını emdi. Bizi uyardığı gibi.”

“Bir dakika daha geçse sen de ona katılacaktın,” dedi Bıyson, Michael’a muhtemelen bu olayın şokunu hiç atlatamayacaklannı belli eden bir bakışla.

Michael sesini çıkarmadan dikkatini Ronika’ya verdi. Vücudunun yansı yok olmuştu ve başım sarmış olan kelebekler uçmaya, havaya yükselmeye başlamışlardı. Sonra aniden bir ışık patlamasıyla aydınlandılar ve geride hiçbir şey bırakmadan tamamen gözden kayboldular. Çok geçmeden kadının bütün yüzü sonsuza dek yok olmuştu.

Manzara ne kadar büyüleyici ve Michael’m başındaki ağn ne kadar kötü olursa olsun, bir saniyeyi daha boşa harcayama-yacaklannı nihayet anlamıştı. Arkadaşlanna baktı ve tek kelime etmeden ayağa kalkarak basamaklan ikişer ikişer çıktılar.

Kimsenin soru sormasına fırsat vermeden kulüpten çıktılar, bir Geçit buldular ve kendilerini Uyanık’a Kaldırdılar. Michael Ta-but’tan çıktığında başının içinde sanki bir akrep yuvası kaynıyordu.

8. BÖLÜM

ÇOK KISA BOYLU BİR ADAM

1

Michael acınası bir halde yatağında yatıyordu. Helga her zamankinden daha nazik davranıyor, Michael onun komodinin üzerine bıraktığı zili her çaldığında ona sıcak çay, çorba ve muz -midesi sadece bunlan alıyordu- getiriyordu. Anne ve babası yolculuklarım bir kez daha uzatmak zorunda kalmışlardı ve evde sadece Helga ile kendisi olduğu için daire sessizdi. Panjurları kapalı tutuyor, müzik dinlemiyor veya herhangi bir program izlemiyordu. Ancak onda gerçekten bir sorun olduğunu gösteren şey, AğEkram’na bile neredeyse hiç bakmamasıydı.

Başı açıkça acıyordu. Ve onunla birlikte bir de mide bulantısı vardı. Sürekli, hiç kesilmeyen mide bulantısı. Saatte an azından bir-iki kez kusacakmış gibi hissediyordu. Bütün bunlar Helga’mn tuhaf mönüler yaratmasını gerektiriyordu. Orada acı içinde yatarken,

Siyah ve Mavi Kulübü’niin bodrumunda yaşananları düşünmek için bolca zamanı olmuştu.

KatilSimler. Onlann Ronika’ya yaptıkları. Yaratık Michael’m işini bitirmeye ne kadar yaklaşmıştı? Aura’sımn özünün bir kısmını emmeyi başarmış mıydı? Kaine’in, beyin ölümü gerçekleşen kurbanlarından biri olmaya ne kadar yaklaşmıştı? Kalıcı bir fiziksel hasar oluşmuş muydu? Gözleri kapalıyken ve kafatası zonklarken kesinlikle öyle hissediyordu. Her geçen dakika biraz daha aptallaştığından endişeleniyordu; SanalAğ’m içinde öğrendiği ve deneyimlediği her şeyi unuttuğunu düşünüyordu.

Bu düşüncelerin delilik olduğunu biliyordu ve olumlu tutumunu korumaya çalışıyordu. Neyse ki yaratığı zamanında durdurmuşlardı ve baş ağnsı yavaş yavaş kesilecekti. Hayatının geri kalanını şimdi hissettiği gibi hissederek geçirmeyi hayal dahi edemiyordu.

Ancak şaşırtıcı bir şekilde, başındaki acı durmak istemesine neden olmuyordu. Sadece Kaine’e karşı nefretini besliyor ve yap-tıklan şey konusunda daha kararlı olmasını sağlıyordu. SAG’ın aradığı yeri bulana kadar durmayacaktı. Tehditler olsun ya da olmasın, bu basit bir karardı. Daha önce oynadığı birçok oyundaki gibi, ya ölecek ya da öldürecekti.

Ancak bu kez oyun değil, gerçekti. Ve baş ağnsı bunu unutmasına izin vermiyordu.

Bir buçuk gün boyunca yataktan çıkmadı.

Ronika’yla randevulanndan iki gün sonra Michael’ın başı biraz daha iyiydi. Kalkıp yürüyebilmiş, duş alabilmiş, hatta acı içinde büzülmeden sabahın parlak ışığına bile bakabilmişti. Eneıji dolmuş,

James Dashner

morali yükselmiş bir halde Koltuk a oturarak Bıyson ve Sarah ’yla özel bir toplantı çağnsı yaptı. On dakika içinde ona katıldılar.

BrysTaş: Zamanı gelmişti. Lanet baş ağrın geçti mi? Helga seni Öpüp kendini daha iyi hissettirdi mi? Ahh, boş ver, zihnimde canlandırmak istemiyorum.

Sarahbobara: Bryson, istediğini söyleme hakkına sahipsin çünkü bizi sen kurtardın. Sana yine annelik etmeye başlamam için yaklaşık bir haftan var.

BrysTaş: İşte bunu düşünmeyi gerçekten istemiyorum.

MızrakMike: 0 yaratığın bana kalıcı hasar verdiğinden çok korkuyordum. Hâlâ korkuyorum ama en azından iyileşiyorum. Üstelik ağzımdan salyalar akıtmadan konuşup yazabiliyorum.

Sarahbobara: Güzel.

BrysTaş: O halde bu işi ne zaman halledeceğiz? Yol'u ne zaman bulacağız?

Sarahbobara: En kısa zamanda.

Michael rahat bir nefes aldı; arkadaşları hâlâ yanındaydı. Kendisi gibi korkmuş olabilirlerdi ama hâlâ yalımdaydılar. Hatta belli ki şu Kaine üçünü de daha fazla kızdırmıştı.

Üç arkadaş, okuldan ve günlük işlerini nasıl düzenleyeceklerinden konuştular. Birkaç günlüğüne “hastalık izni” almanın,

SAG veya Kaine’in yaratabileceği kadar büyük bir sorun oluşturmayacağına karar vermeleri uzun sürmedi. Bu düşünce akıllarına Ronika’yı getirdi ve Michael biraz suçluluk duymaktan kendini alamadı. Belki de kadm şimdi Uyanık’ta bir yerlerde beyin ölümü gerçekleşmiş halde yatıyordu; daha önceki kurbanlar gibi. Belki

do KatüSimlerin bütün amacı buydu. Ama hepsi birbirine nasıl ballanıyordu?

Sarah o günü, Ronika nm Yolun girişini bulacaldannı söylediği Yıkım Şeytanları oyunuyla ilgili oyuncu yorumlarını inceleyerek geçirmeyi önerdi. Belki de programdaki zayıf noktayla ilgili ipuçlan bulabilirlerdi. Sonra da gece güzelce dinlenirlerdi.

Sabah olduğunda harekete geçme zamanı gelecekti.

3

Michaerm kapısı öğleden sonra çaldığında kendini Yıkım Şeytanlarım araştırmaya kaptırmıştı. Tarihe dayanan bir savaş oyunu olduğunu biliyordu; özellikle yaşlılar tarafından sevilmesinin bir nedeni de buydu. Onun yaşındaki hiç kimse uzun yıllar önce olmuş bir şeyi umursamazdı fakat Michael, bu işi doğru yapmak istiyorsa savaşın detaylanm öğrenmesi gerektiğini biliyordu. Son bir saatini 2022’deki Grönland Savaşı’nı okuyarak geçirmişti; savaş 2021’de orada keşfedilen devasa boyutlardaki bir altın daman için çok sayıda ülkenin birbirine girmesinden patlak vermişti. Elbette ki herkes altını istiyordu ve hepsinin bölge üzerinde hak iddia etmek için nedenleri vardı. Detaylar Michaerm beklediğinden daha çok ilgisini çekmişti.

Savaşın taraflan gerilla taktikleri ve bir ölçüde ilkel silahlar kullanmıştı çünkü o kadar çok taraf vardı ki nükleer silahlar ya da büyük bombalar kullanmak fazla tehlikeliydi. Geniş patlama çapı olan silahlar, düşmanın bir kısmını yok edebiliyordu ama müttefikleri vurma riski de taşıyordu. Ağır savaşın ikinci yılının sonunda o kadar çok ölüm olmuştu ki herkes geri çekilmişti. Akıllı dünya liderleri sağ olsun.

Yıkım Şeytanları, Grönland Savaşı’nda belli hedefleri bulup ortadan kaldırmak üzere, bazen birden fazla tarafça kiralanmış paralı askerlerdi. Michael ve arkadaşlarının oyunda yapacağı şey buydu. Ellerinde sadece makineli tüfeklerle savaşın ortasına dalacak, Ronikanın öldürülmeden önce sözünü ettiği hendeği bulmaya çalışacaklardı. Sonra korsanlık becerilerini sonuna kadar kullanacaklardı.

İlk çalışında kapının ziline aldırmadı; araştırma, sandığından çok daha nefes kesiciydi ve oyuna neden şimdiye kadar bir şans vermediğini merak etti. Helga’mn kapıya bakacağını düşünüyordu fakat zil tekrar çalınınca, Helga’nın o gün kız kardeşini ziyarete gittiğini hatırladı.

Michael homurdanarak KulakDüğmesi’ne bastırıp AğEkranını kapadı ve kapıya yöneldi. Kapıyı açtığında kimseyi göremeyince şaşırdı. Sırtı ürperdi; böylesine ciddi bir meseleye dahil olmuşken hiçbir şey basit bir tesadüften ibaretmiş gibi gelmiyordu. Koridorun iki ucuna ve merdivene bakındı ama bir şey göremedi. Tam kapıyı kapayıp kilitlemek üzereyken, kapının dışına bantlanmış bir not buldu.

Küçük bir kâğıt parçasına elyazısıyla yazılmış kısa bir mesajdı: Seni aldığımız ara sokakta buluşalım. Hemen.

4

Kendisine emredileni yapmakta hiç tereddüt etmedi. Bir tuzak olabileceğini biliyordu fakat bu çok düşük bir olasılık gibi görünüyordu. Kaine gerçek dünyada o kadar tehlikeli değil gibiydi; gerçi Michael bunun nedenini bilemiyordu. Aynca SAG’m onu o gün aldığı yeri başka kim ve nasıl bilebilirdi ki? Üstelik karşısındaki Ajan Weber di. Michaerm isteyeceği son şey onu kızdırmak olurdu.

Michaerm randevu yerine ulaşması yirmi dakika sürdü. Ana yoldan çıktı ve uzun, ıssız ara sokakta ilerledi. Görünürde hiç kimse, hatta bir araba bile yoktu ama yolun ortasında birkaç büyük çöp bidonu vardı ve içinden bir ses, Michaela buluşacağı kişiyi orada bulacağını söylüyordu. Dışarısı sıcaktı fakat ensesindeki teri soğutan hafif bir esinti vardı. Küçük çöp parçaları esintiyle uçuşarak yanından geçiyor ve havada dans ediyordu. Ara sokak gri ve sevimsizdi.

İlk çöp bidonuna yaklaşırken nabzı hızlandı ve bir an tereddüt ettikten sonra bidonun yan tarafına baktı. Üç parçalı bir takım elbise giymiş, son derece kısa boylu, kel bir adam görünce rahatladı. Yabancı hiç de tehditkâr görünmüyordu. Saçsız başını daha da vurgulayan uzun ve gür sakallan vardı. Ellerini ceplerine sokmuştu. “Siz...” diye başladı Michael ama adam onun sözünü kesti. “Evet, Michael. Şimdi buraya gel de, caddedeki insanlar seni göremesin.” Başının bir hareketiyle Michael’a nereye geçmesi gerektiğini işaret ettikten sonra birkaç adım geri çekilirken yüzü bir cenazecininki kadar asıktı.

Michael ona katılırken kıs kıs gülmemek için kendini zor tutuyordu. Adam çok kısa boyluydu. Yani, bir çizgi film karakteri olabilecek kadar kısa. “Beni neden görmek istediniz?”

“Durum raporu,” diye cevap verdi adam. Michael’la göz göze gelmekten kaçınıyordu. Her an bir tuzağa düşmelerinden korku-vormuş gibi sürekli iki yana bakıp duruyordu ve bu da Michael’a kendini pek güvende hissettirmiyordu. “Olanlar, öğrendikleriniz, planlarınız, böyle şeyler.”

“Şey, biz...”

Yabancı yine onun sözünü kesti. “Kısa tut. Birlikte görülmemeliyiz. Daha bir sürü işim var.”

“Pe... kâ... lâ,” dedi Michael. Ne tuhaf bir adam, diye düşündü. “Bence doğru yoldayız ama daha şimdiden iki kez Kaine m saldırısına uğradık.”

“Kaine’in mi?” diye sordu küçük adam, bir adım yaklaşıp Michael’a ilk kez doğrudan bakarak. “Adamın kendisi olduğundan... kesinlikle emin misiniz?”

Michael aniden emin olamayarak ne diyeceğini bilemedi. “Şey, evet, sanınm. Sanınm İkincisinde kesin olarak bilmiyorduk. KatilSimler bize saldırdı ve Ronika onlan Kaine’in gönderdiğini varsaydı.”

“Ronika mı? Ronika da kim?”

“Gerçekten bilmiyor musunuz?”

“Dediğim gibi, senden duymak istiyoruz. Bana her şeyi anlat.” “Söylediğiniz kişi olduğunuzu ben nereden bileyim? Aslında,” devam etmeden önce duraksadı, “bana kim olduğunuzu bile söylemediniz.”

Adamın rahatsız olduğu belliydi. “Adım Ajan Scott ve Ajan Weber’in emrinde çalışıyorum. Bu kadannı bilmen yeterli. Zamanımız tükeniyor.”

Michael cevap vermeyince yabancı gözlerini devirdi ve Ku-lakDüğmesi’ne bastı. Bir SAG rozeti önlerinde açıldı ve eğilmek zorunda kaldığı için biraz mahcup olmasına rağmen Michael ne aradığını biliyormuş gibi rozeti inceledi. Blöfünü adamın gönııe-diğini umarak başıyla onayladı.

“Pekâlâ,” dedi Scott. “Şimdi bana her şeyi anlat.”

Michael anlattı. Bir boşlukta hapsedildiklerini, Kaine’in korkunç uyanlarını duyduklannı ve gÖrdiiklennU Cutter ı, Ronika yi,

Siyah ve Maviyi, KatilSimleri, Yol’u, Kutsal Vadi’yi, sabah Yıkım Şeytanlarına girme planlarını... Hepsini.

Sözünü bitirdiğinde Ajan Scott bir dirseğini diğer avcuna dayayarak sakallı çenesini kaşıdı ve dikkatle yere baktı. Adam dünyanın en kısa Sherlock Holmes’ü gibi görünüyordu. Michael sabırla bekliyor, yine gülmemek için kendini zor tutuyordu.

Sonunda ajan dikkatini Michael’a çevirdi. “Pekâlâ, devam edin o halde. Ancak Kaine’in sizi izleyip durdurmaya çalışan tek kişi olduğunu sanmayın. Beni anladın mı? Karşılaştığınız herkesi düşman varsayın.”

“Bu eğlenceli olacak,” diye mırıldandı Michael fakat konuşurken midesi kasıldı.

“Beni anladın mı?” dedi adam.

Michael ona uzun olanın kendisi olduğunu hatırlatmak istediyse de sadece başıyla onayladı.

“Michael... Sözlü onaya ihtiyacım var.”

“Evet, anladım.”

“Güzel.” Ajan Scott tatmin olmuş gibi görünüyordu. Boş ara sokağın iki tarafım yine kolaçan ettikten sonra Michael’a yaklaştı. “Senin ve iki arkadaşının Auralannızı hâlâ izliyoruz. Gizleyici kodlarınıza rağmen sizi bulabiliriz, dolayısıyla endişelenmeyin. Yerinizi daima bileceğiz ve sonunda şu Kutsal Vadi’ye ulaştığınızda destek güçleri göndereceğiz. Ölümlülük İlkesi programı herhangi bir yerde gizleniyorsa, orası olmalı. Bu yüzden dikkatli olun ve gözünüzü dört açm.”

“Peki, efendim.” Aniden adam artık o kadar da kısa boylu görünmedi.

“Güzel. Çok güzel. O halde ben artık gidiyorum.”

“Şey, efendim?” dedi Michael, tereddütle. “Kutsal Vadi’ye ulaşmadan önce başımız derde girerse de bize yardım edecek misiniz? İzlediğinize göre?”

Ajan Scott hayatında bu kadar gülünç bir soru duymamış gibi başım iki yana salladı. “Bu iş böyledir. Neler olduğunu biliyormuşuz gibi davranamayız. Bu konu üzerinde çalışan bir sürü ekibimiz var ve en azından birinizin başarmasını ummaktan başka bir şey yapamıyoruz. Bu olana kadar hiçbir şekilde müdahale edemeyiz.” “Ya öldürülürsek?” diye sordu Michael. “Ya da Auralanmız silinirse, Ronika’ya olduğu gibi?”

Küçük adam karşılaştıklarından beri ilk kez gülümsedi. “Uyanık olun. Kaine’de... çok karanlık görünen bir şeyler var. Tek söyleyebileceğim bu.”

Lafını bitirip döndü ve ara sokakta uzaklaşmaya başladı.

5

Ajan köşede gözden kaybolana kadar Michael çöp bidonunun yanından ayrılmadı. Ne tuhaf bir adam, diye düşündü tekrar ve sonunda kendini daha fazla tutamayarak kıkırdadı; muhtemelen nedeni, her şeyden çok, gerginlikti. Ancak en son ne zaman güldüğünü veya kendini iyi hissettiğini hatırlayamıyordu bile. Aniden gün biraz daha parlak görünmeye başlamıştı.

Eve gitmek için döndü ama ara sokağın ortasına yeni ulaşmıştı ki başına ani bir acı yayıldı. O kadar güçlüydü ki iki eliyle başını tutarak dizlerinin üzerine çöktü. İniltisinin ara sokağın kanyon gibi duvarlarından yankılandığının neredeyse farkında büe değildi.

Acı, KatilSimlerin saldırısına uğradıktan sonra yatağında yatarken hissettiğinden çok daha kötüydü. Kalbinin her atışında zonkluyordu. Gözlerini sımsıkı kapadı ve köriemesine bir şekilde emekleyip ara sokağın duvarına sırtını dayayarak oturdu ve şakaklarını ovaladı. Yavaşça gözlerini açmaya çalıştı fakat günün parlaklığı başına yeni bir acı dalgası yaydı. O anda bulunduğu yerle ilgili bir terslik hissetti. Ne olduğunu anlamaya çalışarak gözlerini kıstı.

Önünde uzanan sokak, gri yağdan bir nehre dönüşmüş gibi titreyip dalgalanıyordu. Sağ tarafındaki çöp bidonları havaya yükselerek daireler çiziyordu. Her tarafında bedenler belirip kayboluyordu. Sokağın etrafındaki binalar eğriliyor, imkânsız yönlerde yatıyor, fizik kurallarına meydan okuyordu. Gökyüzü korkunç bir mora bürünmüştü ve koyu kırmızı bulutlarla doluydu. Michael paniğe kapılarak gözlerini sımsıkı yumdu ve kaldırımın üzerinde top gibi büzülüp krizin sona ermesi için yalvardı.

Birkaç saniye sonra bitti. Başındaki acı kesilmişti. Devam eden bir sızı yoktu. Öylece... hiç olmamışçasına kesilmişti.

Rahatlamış ama temkinli bir tavırla gözlerini açtığında her şeyin normale döndüğünü gördü. Titremeye devam ederek ayağa kalktı ve sokağın iki tarafına bakındı. Sıradışı bir şey yoktu.

Michaerın elinden sadece, biraz önce yaptığı şeye devam etmek geliyordu. Bir kez daha evine gitmek için yürümeye başlarken, bu kez akimda ürkütücü bir düşünce vardı: KatilSim ona bir şey yapmıştı. Korkunç bir şey.

Michael evine ulaştığında doğruca odasına gitti ve AğEkranı’m açtı. Eve dönmek için yürürken aklına bir şey gelmişti; arkadaşlanna

az önce olanlan anlatmadan önce, KatilSim saldırısından sonra Ronika’ya gerçek hayatta ne olduğunu öğrenmesi gerekiyordu.

Bütün parçaları bir araya getirmesi iki saatini aldı ve manzara hiç hoş değildi.

Kadının gerçek adının Ronika olmadığı açıktı ve öyle bir pozisyondayken, SanalAğ’ın içinde Siyah ve Mavi gibi bir kulübün başındayken, insanların Uyanıkta kim olduğunu öğrenmemesi için elinden gelen her şeyi yapardı. Ancak Michael bütün haberleri taradıktan, tarihleri ve saatleri gözden geçirdikten, onları arkadaşlarıyla birlikte kulüpte olduğu tarih ve saatle kıyasladıktan sonra, kadınla ilgili sağlam bir hikâye elde etmeyi başardı.

Connecticut’ta Wilhelma Harris adında, işi, Michaerm adını daha önce New York’ta hiç duymadığı bir oyun yazılım firmasının güvenlik duvarlarını yönetmek olan bir kadın vardı. Kadının iş tanımı ve yaşam tarzı konusunda küçük bir araştırma, neredeyse daima Uyku’da zaman geçirdiğini ve gerçek hayatta sadece birkaç arkadaşı ya da akrabası olduğunu göstermişti. Bu kadın, polis tarafından şehir merkezinde “sersemlemiş halde” dolaşırken bulunmuştu... Michaelvm Ronika’nm bir KatilSim tarafından kendi kulübünde katledilişini görmesinden hemen sonra. Polis ona yaklaştığında saldırganlaşmıştı. Sonra olduğu yere yığılarak komaya girmişti ve o zamandan beri de durumu değişmemişti.

Polis, kadının arkadaşlarının ve akrabalarının kendileriyle bağlantı kurmasını istiyordu çünkü Tabutu kısa devre yapmıştı ve SaııalAğ’da ondan hiç iz kalmamıştı; Uykuya bir kez bile Dalmamış gibiydi. Aynca, yaşamsal verilerinin iyi gitmediği ve çok uzun süre hayatta kalmayabileceği de söyleniyordu.

Ve asıl nokta: Kadının bir köpeği vardı ve köpeğin tasmasında adının RONİKA olduğu yazılıydı.

O olmalıydı.

ıos

Michael her şeyi kapayarak yatağına uzandı. Tavana bakarken kulüp sahibine olanları düşündü. Teni, saçları ve giysileri dijital küllere dönüşmüş, etrafa savrulmuş ve yok olmuştu. Bir KatilSim tarafından silinmişti. Ve Michael bunun kadının gerçek bedeni üzerinde yarattığı etkiyi düşündü.

Bir koma. Yaşamsal verileri iyi gitmiyor. Uzun süre hayatta kalmayabilir.

Kadına her ne olduysa, aynı süreç en azından Michael’da da başlamıştı. Kısmen hasar görmüş olabilirdi.

Ara sokaktayken başında hissettiği acının yoğunluğunu ve etrafında gördüğü imgelerin dehşetini hatırlayınca, arkadaşlarına bunlan daha sonra anlatmaya karar verdi. Ertesi gün büyük bir gün olacaktı ve büyük planlan vardı. Yoldayken de konuşabilirlerdi.

Michael’ın düşüncelerinin yerine oturması uzun zaman aldı. Uykuya dalmadan önce Helga’mn o gece kız kardeşiyle kalmaya karar verdiğini düşündü. Eve hiç gelmeyebilirdi.

9. BÖLÜM

HİÇ KİMSE GEÇEMEZ

1

Michael, alarmı çalmadan on dakika önce uyandı. Kesintisiz korkusu; onu Uyku’da bekleyen şeyin endişesi hâlâ zihninin derinliklerinde olmasına rağmen aynı zamanda çok da heyecanlıydı. Oyunlar daima hayatının aşkı olmuştu ve riskin daha yüksek olamayacağı bir göreve başlamak üzereydi. Bu gerçekten de oyunların oyunu olacaktı; Avcı Skale bile ona inırenirdi. Bir yandan bir gün geri dönüp baktığında bu kadar heyecanlandığı için kendini saf bulup bulmayacağını merak ediyordu ama o sesi susturmak kolaydı.

Hem ailesi hem de Helga’mn yokluğunda ev çok ıssızdı ve hemen çıkmak istiyordu. Hızlı bir duş alıp iki kâse kahvaltılık gevrek yedikten sonra Tabuta girmek için odasına döndü. Sabahın ilk ışıklan pencereden süzülüyordu ve neredeyse ağırbaşlı bir ciddiyetle dışanya, dev Derin Hayatdamari reklamına baktı. İçindekini yüksek sesle söze dökmeden kendine hâkim oldu. Henüz vazgeçmediğini. Derin in hâlâ hayatının en büyük hedefi olduğunu bilmesini istiyordu.

Kainei ve şu Ölümlülük İlkesini bulmak da oraya gidiş biletini kesinlikle kesmiş olacaktı.

2

Michael Uykuya Daldı ve oyunun müdavimleri arasında popüler bir yer olan Oyun Deposu’nda Bryson ve Sarah’yla buluştu. Burada takılacak, yemek yiyecek ve silahlardan uzay gemilerine kadar her şeyi geliştirmek için kredi harcayacak yerler vardı. En önemlisi, burada hile ve sır takası yapabilir, ittifaklar kurabilirdiniz.

Üçü de burada bir sürü kişiyi tanıyordu, dolayısıyla gözden uzak olan ve pek bilinmeyen bir Geçit’te buluştular. Geçit, büyük bir ağaç ve havuz dekorunun arkasındaydı. Sarah, Yıkım Şeytanlarının girişine yürürken fark edilmemeleri için basit bir kılık değiştirme programı yüklemişti. Sıradışı bir şeyin peşinde olduklarını başkalarının fark etmesine izin veremezlerdi; herhangi biri bu oyuna girdiklerini görürse tuhaf kaçardı. Onlann yaşında hiç kimse Şeytanlar'ı oynamazdı. Daima ihtiyarlara has bir oyun olmuştu.

Yürümeye başladıklarında Michael sonunda cesaretini toplayarak onlara takım elbiseli cüceyle karşılaşmasını ve ardından yaşadığı muazzam baş ağrısını anlattı. Hikâyeyi anlatırken rahatlamıştı. Neredeyse hepsini sadece kendine saklamaya karar vermişti; en azından tuhaf görüntülerle ilgili kısmı. Ancak bunlar en iyi dostlarıydı ve pek doğru gelmemişti; özellikle de onlardan yapmalarını istediği şey düşünülürse.

Hikâyesini bitirirken artık iyi olduğunu ve hepsinin geçmiş olmasını umduğunu söyledi.

“Seni yalancı dangalak,” dedi Bryson. “Gerçek hayatta Sarah Via evli olduğumuzu söylesem daha çok inanırsın.”

“Ki değiliz,” diye karşılık verdi Sarah. “Sadece netleştirmek istedim.”

Baştan aşağı zırhlara bürünmüş bir grup adamın yanından geçerlerken Michael omuz silkti. “Sadece olumlu tutumumu korumaya çalışıyorum.”

“Eh,” dedi Sarah, “tekrar olursa, bize anlatmak için ertesi güne kadar beklemesen iyi olur, yoksa zihnini başından uzaklaştırmak için başka bir yerini acıtırım.” Gülümseyerek Michael’m koluna nazikçe dokundu. “Bize güvenmelisin, Michael.”

Michael sadece başıyla onaylayabildi.

Bryson başını iki yana sallıyordu. “Ronika’nm haline inanamıyorum. Gerçekten. O olduğundan emin misin?”

“Kesinlikle,” dedi Michael. “KatilSim beni halletmeye daha yeni başlamıştı ki bakın neler oldu. Ronika, o yaratıkların bütün amacının zihni sümek olduğunu söylemişti, unuttunuz mu? Sadece Aura’yı değil, gerçek hayatta bütün zihni.”

Bıyson durup onlara baktı. ‘Ve biz yine de ateşe geri atlıyoruz. Ya KatilSimler sadece bir başlangıçsa?”

Sarah ve Michael aynı anda omuz silktiler. Bryson onlan izledi fakat yanlış karar verdiklerini bildiği halde bunu arkadaşlarını rahatlatmak için yapıyormuş gibi başını iki yana sallamaya devam etti.

“Geri dönmek mi istiyorsun?” diye sordu Michael ve sonra konuyu hafifletmeye çalıştı. “Sadece söylemen yeter, dostum. Sana bir emzik alıp evine gönderirim.”

Bıyson hiç tereddüt etmedi. “Gerek yok, şeninkini ödünç alabilirim.”

Tanı o anda bir köşeyi döndüler ve Yıkım Şeytanları tabelasını gördüler.

3

Michael, SanalAğ’m insanoğlunun şimdiye kadar bildiği en ileri teknolojiyle karışmış arkaik bir görsel şölen olmasından hoşlanıyordu. Oyun Deposu’nun bu kısmı okyanus kıyısında eski bir yürüyüş yoluna benziyordu ve ahşap yolun kenanna atari salonları, restoranlar ve eski moda sosyal kulüpler diziliydi. Ancak bu mekânların çoğu gerçek oyunlardı; bambaşka dünyaların sahte girişleriydi.

Yıkım Şeytanlarının kocaman tabelası, cızırdayıp titreşen ampullerle çevrelenmişti. Michael’m, Grönland’ı temsil ettiğini düşündüğü koyu yeşil bir fontla yazılmıştı ve Şeytanlar kelimesinin arkasında kırmızı bir parıltı vardı. Tabelanın sağ tarafında kaim üniformalı, miğfer takmış bir asker resmi vardı; bir elinde namlusunu gökyüzüne doğrulttuğu bir makineli tüfek, diğerinde de kan damlayan kesik bir baş tutuyordu. Biraz abartılıydı.

Dükkân tentesinin hemen altında durarak daha iyi görebilmek için başlannı kaldırdılar.

“Grönland,” dedi Bryson. “Neredeyse on yedi yaşındayım ve daha önce hiç orada geçen oyun oynamadım. İlginç bir yer olmalı.”

Sarah arkadaşlarına döndü. “Büyük bölümü kar ve buzlarla, büyük buzullarla kaplı. Kıçımız donacak.”

“Ya da başka yerlerimiz,” diye mırıldandı Bıyson. Sonra hayatının en komik şakalanndan birini yapmış gibi sırıttı.

“O halde onlan sıcak tut,” dedi Sarah gözlerini devirerek. Bryson, asırlardır boyanmamış gibi görünen köhne bir tahta parçasından ibaret ön kapıyı işaret etti. Daha doğrusu, ihmal edilmiş gibi görünecek şekilde programlanmış bir kapıydı. Hepsi yaratmaya çalışılan atmosferin bir parçasıydı. “Eh, haritalan inceledik ve planımızı hazırladık. Artık başlayalım.”

“Öldüğünde en başa dönüyorsun,” dedi Sarah. “Birimizin başına gelirse, diğerlerimizin de bilerek ölmesi gerekecek. Bu işi yapacaksak birbirimizden aynlamayız.”

Michael aynı fikirde değildi. “Bilemiyorum. Esas mesele Yol’a bağlanan Geçit’in yerini bulmakken savaş alanının çok derinlerine girmeyi başarırsak şansımızı boşa harcamamalıyız. Sadece hepimiz bir araya gelene kadar Geçit’ten geçmememiz önemli. Biri ölürse, diğerleri onu bekleyebilir.”

“Evet,” dedi Bryson, alaycı bir kibirle. “Siz yetişene kadar kendimi kesinlikle tutacağım. Haydi bakalım.” Cevap beklemeden kapıya doğru yürüdü, açtı ve içeri girdi.

4

Kırmızı halısı ve duvarlannda sıralanmış, saat yönünde yanan ampullerle aydınlanan oyun posterleriyle eski moda bir lobiydi. Ortada bir büfe dumyordu ve havaya patlamış mısır kokusu hâkimdi. Michael, kasada siyah saçlı, parlak kırmızı göz fan sürmüş, sakızını ağzında ezip yok etmeye kararlı gibi şaklatan bir ergen kız gördü.

Sağ tarafta bilet gişesi, arkasında da kollarını dolgun göğsünde kavuşturmuş halde duran ve yeni gelenlere çatık kaşlarla bakan bir kadın vardı. Aslında kadının her yeri dolgundu: geniş omuzlar, kalın bir boyun, kocaman bir kafa. Yüzünde hiç makyaj yoktu ve aklaşmış saçları biçimsiz, bakımsızdı. Ne hoş bir kadın, diye düşündü Michael.

“Eee, ben korktum/’ diye fısıldadı Bryson. “Biletleri ikinizden biri alabilir mi lütfen? Sanırım şu kadın ben bebekken köyümde-kilerin yansım katletmişti.”

Sarah muhtemelen istediğinden daha yüksek sesle güldü. “Ben yapanm, seni koca pelüş ayıcık.”

“Ben de seninle geleyim,” diye fısıldadı Michael. “Sanınm âşık oldum.”

“Ne istiyorsunuz?” diye sordu kadın, tezgâha yaklaştıklannda. “Mısırlar şurada.” Başıyla büfeyi işaret etti ama vücudunun geri kalanında tek bir kas bile oynamamıştı.

“Buraya patlamış mısır için gelmedik,” dedi Sarah rahat bir tavırla.

“O halde buraya ne için geldiniz, ukala?” Kadın sevimsiz bir tavırla, ağzının kenanndan konuşuyordu.

Sarah yan keyifli, yan şaşkın bir halde Michael’a baktı.

“Hey!” diye gürledi kadın. “Sana sordum, erkek arkadaşına değil.”

Sarah başını sertçe tekrar kadına çevirdi. “Eh, oyunu oynamak istiyoruz herhalde. Hani Yıkım Şeytanları adında? Kapının önünde kocaman bir tabelası var? Belki duymuşsundur.”

Michael yüzünü buruşturdu. Sarah fazla ileri gidiyordu.

Biletçi kadın erkek sesi gibi bir sesle gürlercesine güldü. “Haydi, çocuklar. Hiç havamda değilim.”

Michael nazik bir yaklaşım denemeye karar verdi. “Hanımefendi, gerçekten oynamak istiyoruz. Okuldan bir gün izinliyiz. Grönland üzerine araştırma yapıyorum.”

Kadın kollannı çözüp ellerini tezgâhın üzerine koyarak öne doğnı eğildi. Michael’m burnuna kedi sidiği gibi bir koku geldi. “Siz ciddisiniz, değil mi?”

Michael yüz ifadesinin kafasının ne kadar kanşık olduğunu gösterdiğini biliyordu. “Şey... hayır. Neden böyle davranıyorsunuz ki? Sadece oyun için üç bilet istiyoruz.”

Kadının yüzü gerçekten biraz yumuşadı. “Ukalalık etmeye çalışmıyorsunuz, gerçekten anlamıyorsunuz, değil mi?”

Michael başını iki yana salladı.

“Evlat, yirmi beş yaşın altındaysanız bu oyunu oynayamazsınız. Şimdi kaybolun.”

5

Üçü birlikte biraz şaşkın ve sarsılmış bir halde binanın önüne döndüler.

“Nasıl yani?” dedi Bıyson, köhne kapıya öfkeli gözlerle bakarak. “Bugüne kadar bu oyunun ne kadar berbat olduğunu duydum sadece. S.Y. olmasının nedeni ne olabilir ki?”

S.Y., Sadece Yetişkinler anlamına geliyordu ve Michael da aynı ölçüde şaşkındı. “Belki de insanlar sadece ihtiyarlann oynadığını söylediğinde gerçekten bunu kastediyorlardı^ İzin verilenler sadece onlardır.”

“Mümkün değil,” dedi Sarah. “Bu oyun S.Y. olmasına neden olacak bir şey içerseydi bunu bilirdik çünkü gezegendeki her çocuk içeri girmenin bir yolunu araştınrdı. Sadece merak uyandırmaya çalışıyorlar. Muhtemelen yeni değiştirmişlerdir.”

Ara sokaktaki tuhaf baş ağnsı krizinde olduğu gibi, Michael yine tesadüfleri yutmuyordu. “Ya da daha büyük olasılıkla, tek

bir kişi, bu oyunu oynamamızı istemiyordur. Bu önümüze engel koymak için gayet kolay bir yol.”

Sarah kaşlarını çattı. “Yaptığı tek şey yolculuğumuzu bir-iki saat uzatmak olur. Yaş sının bizi daha önce durduramamıştı.” “Bak bu doğru," dedi Bryson. Sonra şeytani bir kahkaha patlattı. “Vegas Felâket Çukuru’ndaki maceralarımızı kim unutabilir ki?” “Ah, Tanrım,” diyebildi Sarah sadece.

“Haydi, işe koyulalım,” dedi Michael. Okyanusa bakan bir banka oturdular, gözlerini kapayarak programa odaklandılar ve manevralanna başladılar.

6

İki saat sonra hâlâ elleri boştu.

Her şeyi denemişler, yıllar boyunca oyun oynamaktan, program yazmaktan, bilgisayar korsanlığı yapmaktan ve diğer yasadışı işlerden kazandıklan deneyimleri birleştirmişlerdi ama hiçbiri işe yaramamıştı. Sorun Yıkım Şeytanları’ııı koruyan güvenlik duvarlarının ve kalkanlann aşılmaz olması değildi; sadece bulması zordu. Neredeyse yok sayılırlardı ve bir duvarı bulamazsan üzerinden de atlavamazdm. Uzun araştırmalardan sonra hepsi çabalamanın boşuna olduğuna karar verdi. Michael daha önce hiç böyle bir şeyle karşılaşmamıştı.

“Bu tuhaf,” dedi Michael, uçsuz bucaksız denize bakarak. Gökyüzü kara bulutlarla dolmuştu. “Neredeyse oyunun gerçek olup olmadığından şüpheleneceğim. Kim bilir, belki yetişkin olsak, kadın bizi içeri sokmamak için bu kez de başka bir bahane uydururdu. Pek mantıklı değil, değil mi?”

Sarah bir şeye odaklanmış halde bakışlarını ayakkabılarına dikmişti. “Belki de oyun gerçekten harikadır ve yaşlı insanlar arasında çok popülerdir ama bunu öğrenmemizi ya da aralarına katılmamızı istemiyorlardır. Varlığından bile haberdar olmadığımız eski bir güvenlik teknolojisi kullanıyor da olabilir. Her iki şekilde de, ne yapacağız? Siyah ve Mavi’de denediğimiz numarayı kullanabileceğimizi sanmıyorum.”

“Buna kalkışırsak,” dedi Bıyson, “o yaşlı kadın muhtemelen bizi boğana ya da Kalkmak zorunda bırakana kadar üstümüze oturur.”

Michael ayağa kalktı. Kararlılık içini bir cehennem alevi gibi kavuruyordu. Ne olursa olsun o oyuna girecekti.

“Haydi,” dedi. “Bu işi eski tarzda yapacağız.”

“Öyle mi?” diye sordu Bryson şaşırarak.

“Evet, öyle. Ben içeri dönüyorum.” Michael ani cesaretinin nereden kaynaklandığım bilmeden ve umursamadan hızlı adımlarla uzaklaştı. Arkadaşları ona yetişmek için peşinden koşturdu.

7

Aslında Michaerın bir planı yoktu. Ve kendilerini o sakız şaklatan kız ile taş duvar gibi görünen kadından daha fazlasının beklediğini biliyordu. Oyundan sorumlu insanlar onlan engellemek istiyorlarsa başka yollar bulmak zonında kalacaklardı. Ancak Michael hepsini aşmaya hazırdı. İyice alevlenmişti ve savaşmaya hazırdı.

Köhne kapıya ulaştıklannda Bryson onu omzundan yakalayarak kendine çevirdi.

“Ne?” diye sordu Michael. “Hızımı kesersen cesaretimi kaybedip vazgeçebilirim.”

“Bana deli diyebilirsin fakat bıınu biraz konuşmamız gerekmez mi? Bilmiyorum, belki bir plan falan yapsak?”

Michael sakinleşmesi gerektiğini biliyordu fakat bunu yapmak istemiyordu. “Yıllar boyunca beni içine sürüklediğin bütün saçmalıkları düşün. Şimdi sıra bende. Peşimden gelin. Orası o kadar kötü olamaz; insanların öyle zorla girmeye çalışmayacağını büiyorlar. Görsel kanıtlar o kadar sağlam olur ki sonunda kendilerini hapiste bulurlar. Oysa biz bunu deneyecek kadar çaresiz durumdayız, dolayısıyla... haydi.”

Sarah etkilenmişçesine kaşlarını hafifçe kaldırmış, onu gülümseyerek izliyordu. “Bu yönünü seviyorum.”

“Evet, biliyorum. Haydi.” Michael onlara arkasını dönerek kapıyı açtı.

8

İçeri girdikleri anda Michael tezgâhın arkasındaki devasa kadının sorun çıkarmak için döndüklerini anladığını biliyordu.

Kadın onlara doğru parmağını salladı. “Hayır, hayır, hayır, bunu yapmayacaksınız. Gözlerinde görebiliyorum, evlat. Size söyledim; bugün sizi oyuna almam mümkün değil. Hemen arkanızı dönün ve gidin.”

Michael yürümeyi bırakmadığı gibi adımlarım da yavaşlatmadı. Odanın arkasına doğru ilerlemeye devam ederken Bıyson ve Sarah da hemen arkasmdaydılar. Büfeye ulaştığında siyah saçlı kızın bir an için sakız çiğnemeyi bıraktığını fark etti. Öylece durmuş, yüzünde şaşkın bir ifadeyle onlara bakıyordu.

“Senin böyle bir yerde çalışmana neden izin verdiler ki?” diye sordu Michael ama kız cevap vermedi.

Taşduvar, tezgâhın arkasından çıktı, kollarındaki sarkık etlerini sallayarak onlara durmalarını işaret etti. “Durun bakalım, bayım. Dur! Hemen! Hey!” Kadın önlerine geçmeye çalıştı ama yetişemeyeceği kadar hızlı yürüyorlardı.

Michael mekânın planını bilmiyordu fakat dükkânın girişi dışında lobide sadece tek bir kapı olduğundan, Yıkım Şeytanla-rz’nm girişinin orası olması gerektiğini tahmin ediyordu. Odanın arka sağ köşesine doğru uzanan, gölgeli bir koridordu ve Michael dosdoğru oraya gidecekti.

Aniden bir ses gürledi ve Güneyli aksanıyla derin bir ses duyuldu: “Güzel yüzlerinizin deliklerle dolmasına ne dersiniz?”

Michael durdu ve arkasına dönerken iki ağır metalik tıkırtı duydu; bir çiftenin horozunun sesi. Sesin kaynağını gördüğünde, hava pamuk toplarına dönüşmüş gibi nefesi kesildi. Sakızını şaklatarak dünya umurunda değilmiş gibi davranan siyah saçlı kız, şimdi büfenin üzerindeydi ve namluları kesilmiş iki çiftenin onlara doğrultmuş halde duruyordu. Hedefi Michael ve arkadaşlarıydı.

“Adım Ryker,” dedi kız. “Ve siz üç serserinin benim gözetmenliğimde içeri izinsiz girmenize izin vermem. Vermiyorum, veremem, vermeyeceğim. Şimdi ben ateş etmeye başlamadan cılız kıçlarınızı buradan çekin bakalım.”

Michael donup kalmış, bakışlarını Ryker adındaki silahlı tuhaf kıza dikmişti.

“Beni bir rodeo palyaçosu mu sandınız, ha?” diye sordu Ryker, silahlarını biraz daha kaldırarak. “Sizi yerden kazımak zor olur ama gerçekten yapacağıma inansanız iyi olur. İçeri girmenize izin verirsem bu ayki maaşımı son sentine kadar kaybederim. Şimdi kaybolun!”

Kızın konuşmasının bir yerinde, Michael oradan ayrılmayacağına karar vermişti. Bunun için vurulmanın dehşetini yaşaması gerekecekse, yaşayacaktı. Tabutunda uyanır ve hemen geri gelirdi. Bu kızın karşısında yenilgiyi kuzu kuzu kabul etmeyecekti.

“Pekâlâ,” diye seslendi Michael. “Sadece yavaşça kapıdan çıkacağız.”

Ellerini havaya kaldırarak ağır adımlarla kıza doğru yürüdü. Düşündüğü şeyi yapmak için tek bir şansı olacağını biliyordu ve arkadaşlarının vurulmamasını umuyordu.

“Dikkatli ol,” dedi Ryker. “Bir adım daha atarsan Uyanık’a dönmeden önce canın ciddi şekilde yanar. Buna ne dersin?”

Michael kıza doğru yavaşça bir adım daha attı. Şimdi aralarında sadece bir-iki metre kalmıştı. “Bak, kötü bir niyetim olmadığına yemin ederim. Sadece bazı sorularımız var.”

“Sana, dikkat dedim!” İki silahı da Michael’ın yüzüne doğrulttu. Bryson ve Sarah’nın artık tehlikede olmadığını bilmek onu rahat-latmalıydı fakat şimdi Michael onun o aptal şeyleri arkadaşlarına doğrultmasını diliyordu.

Bir adım daha. Bir tane daha. Elleri havada, gözleri masum bir ifadeyle iri iri açılmış halde ve ani hareket yapmadan, yavaşça... Çok yaklaşmıştı.

“Dur!” diye haykırdı Ryker.

Michael donup kaldı. “Tamam. Tamam.” Ellerini indirdi ve arkasını dönüp yine kapıya doğru gidecekmiş gibi yaptı. “Üzgünüm, biz...”

Sonra aniden dönerek havaya sıçrarken kollannı savurdu. İki silahın namlusuna vurup onlan tavana doğm saptmrken kız da aynı anda tetikleri çekti. İki silahın sesi yankılandı. Saçmalar tavana ve duvarlara saplanırken camlar kınlıp etrafa tahta kivin ıklan saçıldı. Michael kıza çarptı ve onunla birlikte büfenin keııanndan yuvarlanarak yere düştü. Kız ayağa kalkmaya çalıştı

ama Michael onun üzerindeydi ve ondan daha iriydi. İki silahı da onun ellerinden aldı ve birini kızın yüzüne doğrulttu.

“Oyun... tersine döndü,” dedi nefes nefese. “Sakın beni kışkırtma.”

Ryker onun altında kıvrandı fakat daha önceki kadar ısrarcı değildi. “Ne kadar kabasın; bir kızın yüzüne silah doğrultuyorsun. Baban da ananı dövüyor mu?”

“Ah, kapa çeneni. Bize ölüm tehditleri savuran şendin.” Silahın namlusunu kızın burnuna hafifçe vurdu ve üzerinden kalktı.

“Ay!” diye bağırdı kız. Michael daha önce bir kızın yüzünde böylesine bir öfke görmemişti.

“Bu tehlikeliydi,” dedi Sarah duygusuzca. Michael dönüp ona baktığında arkadaşlarını bıraktığı yerde buldu.

“Ama işe yaradı, değil mi?” Michael o anda bir şeyi fark etti. “Hey, kadın nereye gitti?”

Bıyson bilet gişesini işaret etti. “Oraya koştu ve tezgâhın altında gözden kayboldu.”

Michael bir terslik olduğunu hemen anlamıştı. Büfenin üzerinden atlayarak arkadaşlarına katılırken silahlardan birini Brysona verdi. “Hemen gidelim buradan.”

Tam o anda Taşduvar, tezgâhın arkasında tekrar belirdi; dev kollannı önceki gibi kavuşturmuştu. “Bana bulaşmak için yanlış günü seçtiniz. Buraya istediğiniz gibi gelip size yasak olan bir oyunu oynayabileceğinizi mi sandınız? Ha? Gerçekten mi?” Aniden her yönden aynı anda bir tıslama sesi duyuldu. Michael sesin kaynağını bulmak için olduğu yerde hızla döndü ve duvarlar ila tavanda çok sayıda deliğin belirdiğini anlaması bir-iki saniyesini aldı. Arkadaşlannı uyarmasına fırsat kalmadan deliklerden uzun ve kaim siyah halatlar, yılanlar gibi savruldu.

Michael kaçmak için döndü fakat halatlar her yerdeydi. Bir tanesi canlıymış gibi bileğine sarılarak sıktı.

Michael onu tutup ayağım kurtarmak için eğilirken, halat ayaklanın sertçe çekerek onu havaya savurdu.

9

Bir köpeğin, dişlerinin arasındaki avını salladığı gibi, halat onu bir ileri bir geri savururken ve vücudu havada kıvrılırken Michaerm midesi ağzına geldi. Ve tıpkı bir köpeğin avı gibi o da sersemledi. Ancak nasıl olduysa silahı elinde tutmayı başarmıştı. Odanın içinde oradan oraya uçarken bütün eneıjisini silahı hazırlamaya odakladı. Işıklar yanıp sönüyor, lobinin renkleri fildir fildir dönüyordu. Sonunda hepsi birleşti. Bir kriz daha geçirecekmiş gibi başı ağnmaya başlamıştı.

Michael silahı iki eliyle kavradı, yukan doğru ikiye katlanmak için kendini zorladı ve ayağının zarar görmemesine dikkat ederek nişan alıp ateş etti.

Silah teperek onu geri savurdu. Zemini gördü ve hızla kendisine yaklaştığım fark ettikten bir an sonra yüzüstü çakıldı. Acısı arasında bacağını saran ipten kurtulduğunu hissetti; hedefini vurmuştu.

Başka halatlar, havada savrularak yaklaşıyordu. Onlarcası vardı ve Michael arkadaşlarına ne olduğunu anlamak için etrafına bakındı. Bıyson bir duvara mıhlanmış, bir bacağını ve bir kolunu saran siyah halatlardan kurtulmaya çalışıyordu. Sarah henüz yakalanmamayı başarmıştı fakat halatlardan birinin boştaki ucu elinden sallanıyordu ve kızcağız onu saldırmaya çalışan bir kobraymış gibi yüzünden uzak tutmaya çalışıyordu.

Bir halat Michael’a ulaştı, bacağına dolandı ve dizine sarılmaya başladı. Michael onu tutup çekerken üzerinden atladı. Sonra başına yönelen bir başkasına vurdu. Sarah mücadelesinde yenik düştü; siyah halat boynuna dolanmıştı ve şimdi onu Bryson’m kapalı gözlerle artık mücadele etmeden durduğu duvara doğru sürüklüyordu. Bıyson’m yaralanmış olabileceğinden korkan Michael onlara doğru yöneldi fakat iki taraftan saldıran halatlar yüzünden olduğu yerde kaldı. Yere atlayıp yuvarlanarak ve tekmeler savurarak onlardan kurtulmaya çalıştı.

Umutsuzluk hissi enerjisini tüketiyordu. Bu durumdan nasıl kurtulacaklardı? Silahında sadece bir fişek kalmıştı; Bryson’mki odanın karşı tarafına kaymış, bilet gişesinin dibine dayanmıştı ve Taşduvar gişedeki tezgâhın arkasında bir heykel gibi durmuş, olanları izliyordu. Kadının görünüşündeki bir şey Michaelî ona tekrar bakmaya zorladı; kadın gerçekten taş gibiydi. Hiç kıpırdamadan duruyordu. Bakışları camlaşmıştı ve uzakta bir noktaya dikilmişti. Michael daha önce hiç böyle bir şey görmemişti.

Bir halat, Michael’ın beline dolanarak onu tekrar boğuşmanın içine çekti. Michael onu tutup vücudundan çekmekte geç kalmıştı; halat onu sağlam bir şekilde yakalamıştı. Yerde sürüklenip arkadaşlarına doğru kayarken kendini kurtarmaya çalıştı. Bryson ve Sarah öncekinden daha fazla halatla duvara irice mıhlanmışlardı. Silah Michad’m elinden kayıyordu fakat tek şansının o son fişek olduğunu bildiği için bırakmamakta direniyordu.

Başka bir halat sol ayak bileğine dolanmaya başlayınca Michael onu tekmeledi. Biri sağdan doğruca silaha saldırdı fakat Michael silahın namlusuyla vurarak onu durdurmayı başardı ama neredeyse tepkisel olarak tetiği çekiyordu. Bir an için iki eli de serbest kaldı ve silahı sımsıkı kavrayarak onu belinden yakalamış olan halatın yarım metre altına doğru nişanladı. Patlama onu yine yere çarparak bir an için sersemletti. Ancak artık gevşemiş olan halattan kendini kurtarmayı başardı. Yuvarlanırken, artık işe yaramaz hale gelen silahı bıraktı ve halatlara vurup kendinden uzak tutmaya çalışarak ayağa fırladı. İşte o anda anladı: Yaşlı kadının ne yaptığını kavramıştı. Neden o kadar hareketsiz ve odaklanmış halde durduğunu...

Halatları o kontrol ediyordu.

10

Sadece tek bir şansı vardı.

Taşduvar on metre kadar ötede, bilet gişesinin arkasında duruyordu. Önünde ise Bryson’m silahı alınmayı bekliyordu. Silah ile Michaerm arasında siyah halatlar havada canlı sarmaşıklar gibi savruluyor, bir örümcek ağı örüyordu. Michael ileri atıldı.

Hepsi aynı anda saldırarak onu her yönden sardılar. Michael adrenalin patlaması yaşarken kollarım çılgınca sallayarak sıçrıyor ve kıvrılıyordu. Bir halat onu devirerek yüzükoyun yere serdi. İki halat hemen göğsüne dolandı ve Michael yerde yuvarlanırken onlan tutarak kopardı. Tekmeler savuruyor, tokatlar ve yumruklar atıyordu. Bir şekilde yine ayağa kalktı ve birkaç adım ötedeki silaha doğru ilerledi. Halatlar yine saldırdı.

Michael tamamen içgüdüleriyle hareket ederek ilerliyordu. Ne yaptığını bümeyen bir dansçı gibi görünüyor olmalıydı. Düşe kalka silaha yaklaşıyordu. Bir halat koluna uzandı ve bir şey yapmasına fırsat vermeden çabucak dolandı. Halat onu havaya savururken Michael onu diğer eliyle yakalayıp kolunu kurtardı. Neyse ki doğru yöne çekilmişti ve yere düşüp kayarken başı gişe tezgâhının dibine çarptı. Silah, yüzünün tam önünde duruyordu.

Hemen silahı kaparak iki eliyle sımsıkı tuttu. Ancak ayağa kalkamadan halatlar tekrar savrularak bu kez bacaklarını, belini ve göğsünü sımsıkı sarıldılar. Michael kollarım savurarak onlardan kurtulmaya çalışırken başka halatlar onu havaya kaldırdı.

Yukan fırladığında yüz hatlan hâlâ donmuş halde olan Taş-duvar’ı gördü. Michael’ın sadece bir anlık zamanı vardı; siyah halatlar kollannı sarıyor, silahı elinden almaya çalışıyorlardı. Michael kadının göğsüne nişan aldı. Ne var ki tetiği çekmesine fırsat kalmadan her şey sona erdi.

Halatlar onu bıraktı. Michael yere sertçe düşerken halatların çekilişinin gürültüsü -deliklere çekilirlerken metalik bir tıslama çıkarıyorlardı- odayı doldurdu. Michael’m nefesi kesilmişti. Hemen yuvarlanıp dönerek arkadaşlarına baktı. Onlar da serbestti. Taşduvar’a baktı ve vücudunun tezgâha yığıldığını gördü.

“Ne...” diye geveledi Michael ama bir şey söyleyemedi.

“Sistemine girdim,” dedi Bryson, Michael’m arkasından. Bitkinlikten sesi titriyordu. “Bir Tanjant; onu kapadım. Bunu daha önce hiç becerememiştim; şansım yaver gitti ve bir zayıf nokta buldum. Zar zor.”

Demek gözleri bu yüzden kapalıydı, diye düşündü Michael. O kadar rahatlamıştı ki içinden kahkahalarla gülmek geliyordu.

“Haydi, hemen yola koyulalım,” dedi Sarah.

Michael onun ne demek istediğini biliyordu. Oyuna girmeleri gerekiyordu.

10. BÖLÜM

ÜÇ ŞEYTAN

1

Biraz zaman aldı ama Michael nihayet ciğerlerine düzgün bir şekilde hava çekebildi. Yavaş yavaş ve derin nefesler alarak Bryson ile Sarah’nm yanma yürüdü. Hiç konuşmamalarına rağmen ne yapmaları gerektiğini hepsi biliyordu. Üçü de döndüler ve lobinin arkasındaki koridora doğru yürüdüler.

Arkalarından tanıdık bir ses yankılandı ve Michael dönüp baktığında Ryker’ı yine büfenin üzerinde dururken gördü.

“Sizi kafasızlar,” diye seslendi Ryker. “Ne aradığınızı bildiğinizi sanıyorsunuz ama bilmiyorsunuz.”

Sözleri Michael’m hoşuna gitmemişti. Uykunun sistemini biliyordu ve o sözlerin belayı kasteden daha derin bir anlamı olup olmadığını merak etti. Geçit’ten mi, yoksa daha büyük bir şeyden mi söz ediyordu? Kaine gibi?

“Ah, git de ananın yaralannı yala," diye karşılık verdi Bryson.

US

Ryker cevap veremeden üçü koşmaya başladılar. Michael o kızı bir daha asla görmemeyi umuyordu.

2

Koridor önce karardı, sonra soğudu ve Michael titremeye başladı. Herhangi bir ışık kaynağı olmamasına rağmen yollarına devam etmelerine yetecek kadar görebiliyorlardı ve koridorun sonu yokmuş gibi geliyordu. Kimsenin onlan izlemediğine karar verdiklerinde yavaşlayarak >iirümeye başladılar ve sıcaklığın giderek düştüğünü fark ettiler. Michael çok geçmeden nefesini üflediğinde havada oluşan buhan görmeye başladı.

Kimse konuşmadan en azından bir kilometre yürüdüklerini tahmin etti.

“Bu hayatımda gördüğüm en tuhaf oyun girişi,” dedi Bıyson sessizliği bozarak.

“Bir tuzak olduğunu düşünmüyorsun, değil mi?” diye sordu Michael. “Belki de erişim iznimiz olmadığı için bizi başka bir oyuna düşürmüşlerdir.”

“Bu kanunlara aykın,” diye karşılık verdi Bryson.

“Bir oyuna zorla girmek de öyle,” dedi Michael.

Bıyson omuz silkti. “Şey, evet.”

“Şuraya bakın.” Sarah ileriyi işaret ediyordu. “Duvarlar değişiyor. Ve ortalık aydınlanıyor.”

Yine koşmaya başladılar ve çok geçmeden duvarlann içten ışık yayıyormuş gibi görünen bir buzla kaplı olduğunu fark ettiler. Michael aniden daha iyi görmeye başladı ve her şeyin farklı olduğunu anladı.

“ihanet olsun,” dedi Bıyson, üstüne başına bakarak.

Giysileri değişmiş, günlük kıyafetlerinin yerini ceplerle dolu, şişkin ve beyaz kar tulumları almıştı. Kemerlerinde her türlü alet vardı. Michael omuzlarında kayışlar fark edince sırtlarında çantalar da olduğunu anladı. Yeni üniformasını tam olarak inceleyene kadar ağırlığını hissedememişti.

Çantanın kayışlarını biraz sıktı ve kemerini incelemeye başladı. Beş el bombası, bir matara, bir bıçak ve bir halat asılıydı. “Eh, sorularımız cevaplandı,” dedi. “İçeri girdik.”

“Ve görünüşe bakılırsa buzul cephesindeviz,” dedi Sarah. Herkesin uğruna savaştığı altın daman, Grönland’m en büyüklerinden biri olan Jakobshavn Buzulu nun altından geçiyordu ama cepheler bataklık ve çamur dolu tundralara kadar uzanıyordu.

“Orada bizi bekleyen gerçek silahlar olsa iyi olur,” dedi Bryson, başıyla tünelin ilerisini işaret ederek. “Oyun olsun ya da olmasın, bugün bir bıçakla savaşmayı midemin kaldıracağından emin değilim.”

Michael bıçağını çekerek baktı; sağlam, gri ve keskindi. “Evet, ben de öyle.”

“Üçümüz de,” dedi Sarah, tekrar yürümeye başladıklannda. “Belki başka bir oyundan bir şeyler indirebiliriz. Bütün bunlann sonunda kendimi hapiste bulmamayı diliyorum/'

Michael elini sallayarak bu yorumu başından savdı. “Bütün bunlan SAG için yapıyoruz. Emirleri yerine getirdik diye bizi hapse atacak değiller ya...” Ama bunu söylerken bile o kadar emin değildi.

“Ah, öyle mi?” dedi Sarah. “Bundan emin misin? Bütün bunlann ne kadar gizli olduğunu bir düşün. Bir gün süıünerek onlardan yardım istemeye gittiğinde başlarını çevirir ve senin adını hiç duymadıklannı söylerler.”

Michael yüzündeki endişeyi arkadaşlanmn fark ettiğini biliyordu. “Bütün bunlar, Kaine’i bulmak için nedenlerimizi artınyor '

Sessizleşerek adımlarım hızlandırdılar ve uzun, buzlu tünelden yavaş bir koşuyla ilerlediler. Malzemeleri ağırdı ve Michael’ı yormaya başlamıştı; yavaşlamaya başladığının farkındaydı. Sonra tünel yokuşa dönüştü ve işlerini daha da zorlaştırdı.

“Bu aptal tünel daha ne kadar sürecek?” diye sordu Bryson.

Kimse cevap vermedi. Kimse veremezdi.

3

Nihayet sonuna ulaştılar: Metal bir kapı, devasa boyutlarda iki demir sürgüyle yerine mıhlanmıştı. Duvarların dibinde ahşap banklar uzanıyordu ve kapısı açık, büyük bir dolabın içi makineli tüfekler ve cephaneyle doluydu. Michael bir an duraksayarak soluklandı.

“Sanınm orada ölürsen,” dedi Sarah, “tekrar buraya dönüyorsun.”

“Muhtemelen.” Bryson dolabı karıştırmaya başladı. “Ama size bir haberim var: Ben orada ölmeyi falan planlamıyorum.”

“Ben de,” dedi Michael. “Haydi, başlayalım.”

Sarah’yla birlikte Bıyson’a katıldılar ve çok geçmeden hepsinin birer ağır makinelisiyle bol miktarda yedek şarjörü oldu. Michael kendi silahını doldurdu, ağırlığını ve ayarlarını kontrol etti; benzer silahlan birçok kez kullanmıştı. Belki de başka oyunlardan silah indirerek riske girmelerine gerek kalmayacaktı.

“Beni sadece soğuk endişelendiriyor,” dedi Sarah. “Belki de oyunun S.Y. olmasının nedenlerinden biri budur. Çoğu çocuk oradan oraya koşup tek meselenin insanları öldürmek olduğunu sanabilir. Soğuktan donmamak için arada bir durup ısınmayı unutmama! ıyız.”

Bryson başını iki yana sallıyordu. “Bu olamaz. Orada daha kötü bir şey olmalı. Çok daha kötü. Bir oyunun S.Y. olarak damgalanması zordur.”

Michael kesinlikle aynı fikirdeydi. Hepsi S.Y. olmayan bir sürü oyun görmüşlerdi ve aralannda bazıları gerçekten insanın zihninde iz bırakan şeylerdi. “En azından ön çalışmamızı yaptık. Artık başlamaktan başka yapacak bir şey kalmadı. Yola bağlanan geçidi bulmalıyız.”

“Kıçlarınızın donmasına hazırlanın,” dedi Bıyson, kapıya yaklaşırken. Metal sürgüyü kaldırıp yere attı ve sürgü yere çarpıp yuvarlanarak Sarah’nın ayaklarının dibinde durdu.

“Sen asker olmak için doğmuşsun,” dedi Sarah.

Bryson ona göz kırptıktan sonra ağır kapıyı itip açtı. İçeri buzlu rüzgâr ve döne döne savrulan buz kristalleri doldu. Michael hayatı boyunca böyle bir soğuk görmemişti.

Bryson bağırarak anlaşılmaz bir şeyler söyledikten sonra Grönland dünyasına daldı. Michael ve Sarah da peşinden gittiler.

4

Başlarının üzerindeki gökyüzü masmaviydi ve Michael aslında kar yağmadığını anladı; etraflarında uçuşan kar ve buz, sert rüzgârın yerden söktükleriydi. En azından bir tipi fırtınasıyla uğraşmaları gerekmeyecekti.

Rüzgâr tüm şiddetiyle Michael'ın üzerine çullanıyordu. O kadar güçlüydü ki giysilerini üzerinden yırtıp götürecekmiş gibi geliyordu. Tünelden ayrıldığında sendeleyerek sert karın üzerine düştü. Düşüşünü hafifletmek için kullandığı elleri soğuktan Önoe yandı, sonra uyuştu. Eldivenleri olmadan on dakika bile dayana-mavacağını o zaman anladı. Böyle bir detayı unutmak ne aptallıktı. Yakınlarda kimse görünmediği için Michael ve arkadaşları biraz duraksayarak programı kurcaladılar ve kendilerine sıcak bereler ile eldivenler kodladılar. Onlan giyince Michael kendini daha iyi hissetti fakat çok da fark etmemişti. Özellikle de böylesine basit bir şey için programı kırmanın normalden biraz daha zor olduğunu düşündü ve Kaine’in güvenlik duvannın etkilerinin şimdiden hissedilip hissedilmediğini merak etti.

Sırt çantasının kayışlannı tekrar ayarladı ve kendim savunmak için silahını hazırladı. Eldivenliyken bir parmağını tetiğe koymak daha zordu ama yine de yapılabiliyordu. Etrafına bakındığında bembeyaz kann her yönde uzandığını ve ortalıkta kimsenin olmadığını gördü. Ancak uzaklarda gökyüzüne duman yükseliyor, geride uzun, siyah bir iz bırakıyordu.

Sarah ona doğru eğilerek yüksek sesle konuştu: “Hareketin o tarafta olması mantıklı.” Duman sütununu işaret etti. “Haritalar başlangıç noktasından düz bir çizgiyle kuzeye doğru yürümemiz gerektiğini gösteriyordu. Güneşe dayanarak...”

“Evet!” diye bağırdı Michael. “Devam edelim!”

Bry son birkaç adım ötede durmuş, ne yapılması gerektiğini zaten biliyormuşçasma onlan izliyordu. Michael, Sarah’nm gösterdiği yönü işaret etti ve Bryson başıyla onayladı. Savaşa doğru yöneldiler.

Michael, rüzgârda ve kamı içinde ilerlemeye çalışmanın herhangi bir çatışmadan çok daha kötü olduğunu düşünüyordu. Her adım ayn bir gayret gerektiriyordu çünkü rüzgâra karşı yürüyordu ve

her adımında çizmeleri buzlu zemine bir-iki santim gömülüyordu. İlerledikçe silahım daha sıkı tutuyor, cepheye yaklaşıp olanları öğrenmek için sabırsızlanıyordu. Ne dilediğine dikkat et, diye düşündü, kasvetli bir tavırla.

Nihayet bir tepenin üzerine çıktıklarında altlarında bir dehşet sahnesi açıldı. Çatışma görüş alanlarına girer girmez üç arkadaş yere yapıştılar. Michael silahının namlusunu ileri doğrulttu ve silahının dürbününden daha iyi görebilmek için dirseklerinin üzerinde yükseldi.

Muazzam bir vadi her yönde kilometrelerce uzanıyordu ve her yer karın içine görünüşte rastgele kazılmış siperler ve hendeklerle doluydu. Hepsinin ortasında hatlan tam belli olmayan bir patika uzanıyordu. Bütün siperler muhtemelen nemlenmeye engel olan koyu renkli bir şeyle kaplanmıştı. Geniş siperlerin içini derinlemesine göremiyordu fakat bazen bir baş ortaya çıkıyor ve bir asker dışan uzanıyordu. Vadinin diğer tarafında, siperlerin arasındaki uzun patikanın sonunda çadırlar kurulmuştu ama ne için olduklarını anlamak imkânsızdı.

Michael’ı en çok rahatsız eden, kandı. Baktığı her yerde normalde bembeyaz olan arazide kırmızı birikintiler görüyordu. Özellikle ortadaki patika boyunca yoğunlaşıyordu. Orada sayısız çatışma devam ediyordu; çoğu göğüs göğse çarpışmaydı ve korkunçtu. Bir adamın diğerini göğsünden bıçakladığını ve bıçağı çevirerek daha da derine sokabilmek için üzerine atladığını gördü. Ondan biraz ötede bir kadın, bir askere arkasından yaklaşarak boğazını kesti. Diğer gruplar birbirlerini yumruklayıp güreşiyordu. Tepeden tırnağa bir dehşet gösterisiydi.

Tepenin üzerindeki yeni gelenleri kimse fark etmemiş gibiydi.

Michael silahım indirdikten sonra solundaki Bıysona ve sağındaki Sarah’ya baktı. “Bu da ne böyle? En azından yüz yıldır böyle savaşlar olmadı. Kimin hangi mağarayı alacağına karar vermek için sav aşan mağara adamlarına benziyorlar. Araştırmamızdan kaosla karşılaşacağımızı anlamıştık ama bu tam anlamıyla delilik.” “Ve siperlerin pozisyonu da hiç mantıklı değil,” dedi Bryson. “Ya da üniformalar; en azından dört farklı türde üniforma görüyorum ama bazıları aynı üniformayı giymiş insanlarla savaşıyor. Ve neden aynı bölgede hem çadırlar hem de siperler var?”

Sarah hepsinin birbirlerini görebilmeleri için biraz daha öne doğru süründü. “Bu oyunun neden S.Y. olduğunu anlamaya başlıyorum. Şeytanlar’ın gerçek Grönland savaşıyla pek ügisi olduğunu sanmıyorum. Belki ortam öyle yaratılmış ama bağlantı bundan ibaret.”

“O halde ne olduğunu düşünüyorsun?” diye sordu Bryson. “Yani, neden oyunun parçası olarak bize bir görev verilmedi? Herhangi bir şey? İnsanlar buraya gerçekten sadece birbirlerinin kanını akıtmaya mı geliyor?”

“Belki de gerçekten öyledir,” diye cevap verdi Michael. Çadırlarla ilgili de akima bir şey gelmişti. “Ve işin bitince de ödül alıyorsundur. Bizim gibi masum çocukların yapmaması veya izlememesi gereken türden şeyler.” Gülümsedi. “Kazanan ganimeti toplar; babam böyle derdi.”

“Yıkım Şeytanları,” dedi Bryson, dalgın bir tavırla. “Eh, ora-daküer aynen öyle görünüyor.”

Silahlan ileri doğrultulmuş halde, uzun yamaçtan aşağıdaki katliama yaklaşmaya başladılar. Beyaz karın üzerindeki kırmızı kan, Michaerın gözünde sahneyi sadece daha da dehşet verici

gösteriyordu. Savaş gürültüleri rüzgârla taşınıyordu ve onlar da görüntüler kadar kötüydü. Homurtular, çığlıklar, kana susamış hırıltılar. Ama nedense Michael pek fazla silah sesi duymuyordu.

“Bir saniye,” dedi, aklına gelen korkunç bir fikirle. “Bu şeyler çalışıyor mu ki?” Namluyu gökyüzüne doğrultarak makineli tüfeğini sımsıkı kavradı ve tetiği çekti. Bir tıkırtı duyuldu ama hepsi buydu. Michael silahı öfkeyle yere çarptı.

Bryson kendininkini denedi ve ateş almayınca o da fırlatıp attı. “Dalga geçiyor olmalısın! Bu kılık değiştirmiş bir barbar oyunundan başka bir şey değil. Bu insanlar neden Karanlık Çağlara dönmüyor ki?”

“Tetiğimi çekmek için gücümü harcamama gerek var mı?’' dedi Sarah. Çekti ve elbette hiçbir sonuç alamadı. Silahı omzunun üzerinden fırlatıp attı ve savaşa doğru yürümeye devam etti. “Programlama becerilerimizi çok sıkı kullanmamız gerekebilir.”

7

Michael arkadaşlanna itiraf etmek istemiyordu ama inanılmaz derecede korkuyordu. SanalAğ’ı son derece gerçekçi kılan Tabutlara bir sürü para ödemişlerdi ki hayattaki zevkleri tatmak için harikaydı. Ancak bıçaklanırken, dövülürken ya da boğulurken öyle hissettireceğini sanmıyordu. Michael, Uykuda bir sürü şey yapmıştı fakat bu sefer onu bekleyen şey hepsinden daha kötü görünüyordu. Katıksız bir zulme doğru yürüyordu. Üstelik bereleri ve eldivenleri programlarken ne kadar zorlandıkları düşünülürse, başka oyunlardan beceriler veya silahlar indirmeleri de pek olası görünmüyordu.

\ adinin çeşitli yerlerinde çatışmalar sürüyordu ama savaş bü\iik ölçüde ortada, siperlerin yakınlarında toplanmıştı. Tepeden inerlerken gürültü giderek artıyordu ve o kadar sertti ki Michael arkasını dönüp koşarak kaçmak istiyordu. Acı çığlıklarını duymak görüntüleri daha da kötüleştiriyordu. Kanlarında boğulanların gurultusu, çılgınca çığlıklar ve isterik kahkahalar. En kötüsü o kahkahalar olabilirdi.

Ve askerlerin onlan fark etmeye başlaması uzun sürmeyecekti. “Bir stratejimizin olduğu söylenemez,” dedi Sarah. “Oyun tanımlan bir avuç yalanmış. Aynlacak mıyız, yoksa bir arada mı kalacağız?”

Bıyson bıçağını çekti ve eldivenli eliyle sımsıkı kavradı. Michael eldivenin kumaşının altında arkadaşının parmak boğumlannın beyazladığını tahmin etti.

“Bir arada kalsak iyi olur,” dedi Bryson. “Yol Geçidi’nin hangi siperde olduğunu bulmak sandığımızdan uzun sürecek ama bana kalırsa bu oyuncular bu işi uzun zamandır yapıyor. Hayatta kalabilmek için bir arada durmak zorundayız.”

“Bana uyar,” dedi Michael ve kendi sesindeki korkuyu duydu. Kendi bıçağını çekti ve sadece bir bıçakla ölümüne dövüşe girdiği başka bir oyun olup olmadığını hatırlamaya çalıştı. Oyuncular genellikle daha gelişmiş silahlar kullanırdı. “Bence bundan daha iyi bir şey bulmamız gerekiyor.”

“Bu sadece daha fazla dikkat çekmemize neden olur,” diye itiraz etti Sarah. “Bize karşı birleşebilirler.” Soldaki en yakın hendeği işaret etti. “Daire çizelim. Dışandan dolaşalım ve içeri doğru dönerek ilerleyelim, böylece siperlerin hiçbirini kaçırmamış oluruz.” Michael ve Bryson başlanyla onayladılar; yönlerini ayarlayarak ilk hendeğe yöneldiler.

‘Ah, lanet olsun,” dedi Bryson, sağma bir bakış atarak.

Michael onun bakışlarını izledi ve üç askerin olanca hızlarıyla üzerlerine doğnı koştuklarını gördü. İki erkek, bir kadın. Onlan gördüğü anda, üçü de bağırıp çağırmaya ve kanlı bıçaklanyla işaret etmeye başladılar. Kadının elinde uzun bir metal smk da vardı. Sınğın ucundan sarkan et parçasına benzer şeyi görünce Michad’m midesi ağzına geldi.

Bryson haklıydı. Bu insanlar hayvandı.

8

“Sıkı savaşın,” dedi Sarah, sakince. “Ve unutmayın; ölmek sorun değil.”

O kısmı hatırlamamıza gerçekten gerek yok, diye düşündü Michael.

Arkadaşlanyla birlikte sırt çantalannı indirdiler ve bıçaklanm ellerinde hazır tutarak bir savaş alanına daldılar. Yaklaşan askerlerle aralannda beş-altı metre kaldığında, Michael kemerindeki el bombalanm hatırladı. Onlann da işe yaradığını sanmıyordu fakat kontrol etmek için de artık çok geçti. Saldırganlar bakışlanndaki öfke belli olacak kadar yaklaşmışlardı ve üçü de Michaerm başka dilde küfür olduğunu tahmin ettiği sözler haykırıyor, ağızlanndan salyalar saçılıyordu.

Biraz daha yaklaştıklannda askerler kimin kime saldıracağına önceden karar vermişler gibi aynldılar. Kaduı, Michael’a doğru koşuyordu ki bu hiç iyi bir haber değildi. Kadın diğer ikisinden daha vahşi görünüyordu; siyah saçlan terden matlaşmış, yiizü kanla lekelenmiş ve birkaç dişi eksikti. Ve şu smk. O korkunç sınk ve ucundan sarkan et parçası. Michael midesinin ağzına geldiğini hissetti.

Kildin Michael'a KatilSimleri hatırlatan bir çığlıkla sırığı kaldırdı ve saldırırken MichaeVın başına doğru salladı. Michael eğildi fakat bakışlarını kadının diğer elindeki uzun bıçaktan ayırmıyordu ki sınk omzunu sıyırıp geçerken bıçak da yüzüne savruldu. Michael önkoluyla bıçağı savuştururken sırtüstü devrildi ve kadından uzaklaşmaya çalışarak yuvarlandı. Göz ucuyla kadının havada takla atıp bir akrobat gibi dengeli bir şekilde ayaklarının üzerine indiğini gördü. Michael hayatının savaşma hazırlandığını anladı.

Saldırgan, sanki Michael’m yüzünde beliren korkudan zevk alıyormuş gibi sırıtarak duraksadı. Ama Michael yeterince deneyimli olduğu için tamamen paniğe kapılmış değildi. Bu kadın onu yenecekse, Michael da onun canını ciddi şeküde yakmaya kararlıydı.

Bıçağmı kaldırdı. “Bunu yapmak zorunda değiliz,” dedi. “Sadece etrafa bakınmak istiyoruz.” Bu sözler kendisine bile gülünç geldi.

Kadının alm şaşkınlıkla kırıştı ve bir şeyler söyledi. Michael onun ne dediğini anlayamamıştı; hangi dilde konuştuğunu bile seçememişti fakat kadın öfkeli görünüyordu.

Michael korkmuş ve koşarak kaçmak üzereymiş gibi bir adım geriledikten sonra kadını hazırlıksız yakalamayı umarak ileri atıldı. Ancak kadın geri çekilmek yerine daha da gülümsedi; sanki çatışmanın kendi ayağına gelmesinden memnundu. Michael ona saplayacakmış gibi bıçağını kaldırdı fakat sonra havaya sıçradı ve iki bacağıyla birden kadının göğsünü tekmeledi. Kadın sıyrılmaya çalıştıysa da çok geç kalmıştı ve Michael’m ayaklan göğsüne indi. Kadın boğuk bir çığlık atarak arkaya savrulup yan tarafının üzerine düştü.

Michael da soğuk zemine yuvarlandı ama hemen ayağa fırlayarak kadının üzerine koştu; kadın kalkabilmek için ellerini yere dayamakla meşguldü. Michael omzunu eğerek savaşçının üzerine atıldı ve ikisi birlikte birkaç kez yuvarlandılar; durduklannda Michael üstteydi. Kadın bıçağını kaybetmişti fakat her nasılsa metal sınğı elinden bırakmamıştı. Sırığı savurduğunda Michael kendi bıçağını atıp sınğı elleriyle kavradı ve çekip almaya çalıştı. Ne var ki kadın fazla güçlüydü. İleri geri çekiştirirken ikisi de sınğı bırakmak istemiyordu. Sonunda Michael sınğı sımsıkı kavradı ve aşağı doğru bütün gücüyle iterek kadının ağzına çarptı.

Kınlan dişlerin sinir bozucu sesi Michael’ı zayıf düşürdü ve neredeyse sınğı bırakıyordu. Kadın çığlık atarak sınğı bıraktı ve ellerini yüzüne götürdü. Michael’ın altından sıynlmaya çalışırken uluyordu fakat Michael at sırtından düşmemeye çalışan bir adam gibi bacaklanyla kadının göğsünü iki yandan sıkıştırdı. Smk artık tamamen onun kontrolündeydi. Onu kaldırdı ve tekrar aşağı çarptı. Sert, korkunç bir ses duyuldu ve kadın hareketsiz kaldı.

Kadının hareketleri kesilir kesümez Michael ayağa fırlayarak bıçağını ve sınğı kapıp gerektiği takdirde yine dövüşmeye hazır bir şekilde pozisyon aldı. Ancak kadın hiç kıpırdamıyordu.

Michael pozisyonunu bozmazken soğuk hava ciğerlerini yakıyordu ve nefesleri hmltılıydı. O anda biri arkadan o kadar sert saldırdı ki Michael’m başı arkaya savruldu ve saldırganın yüzüne çarptı. Birlikte yere yuvarlandılar ve Michael ciğerlerindeki bütün havanın boşaldığını hissetti. Saldırgan onu sırtüstü çevirerek üzerine ata biner gibi üzerine oturdu ve dizleriyle Michael’ın kollannı sıkıştırdı. Adam kızannış, kesiklerle dolu yüzüyle ve mavi gözlerinde çılgın, delici bakışlarla Michael’m tepesinde duruyordu. Michaerm az önce öldürdüğü kadımn iki katı iriliğindeydi ve Michael’ın boynuna bir bıçak dayamıştı.

Sarah’nm ne dediği Michael’m umurunda değildi; başka bir oyundan bir silah getirmek için koda müdahale edecekti. Gözlerini kapadı ve program denizine dalarak seçeneklerini çılgınca bir hızla gözden geçirdi ama çok geçti.

Üzerine oturmuş olan adam, kadının da konuştuğu tuhaf dilde bir şevler söyledi ve bıçağı Michael’m boğazından sakince kaydırdı. Michael önce boğazındaki soğukluğu, sonra da vücudundan dışan akmaya başlayan kanın sıcaklığını hissetti.

Birkaç saniye sonra öldü.

11. BOLUM

SİPERLERDE

1

Michael, Yıkım Şeytanları gibi kapalı oyunlarda öldükten sonraki ilk yirmi ila otuz saniyelik süreçten nefret ediyordu. Bir sonraki hayata başlamadan önce rahatsız edici, karanlık bir hiçlik oluşuyordu. Bu, insanlara daha gerçekçi bir ölüm duygusu yaşatmak için kasıtlı yapılmış bir özellikti; onlara olanları ve ölümün gerçekte nasıl bir şey olduğunu düşünme fırsatı tanımak için. Ta gerçekten nallan dikseydim? Ya bu gerçekten son olsaydı?" diye düşünmeleri için.

Michael bu kez beklerken sadece kızgındı. Daha yeni başlamışlardı ve çoktan öldürülmüştü. Lanet olasıca siperlerden birine bakma şansı bile olmamıştı! Hepsini nasıl tarayacaklardı ki? Sessizce beklerken zihninde parmaklarını tıklatıyordu. Sonunda önünde bir ışık belirdi ve onu SanalAğ’m dolu dünyasına geri çekene kadar parıldayıp büyüdü.

Gözleri aniden açıldı ve kendini, az önce öldürüldüğü karlı dünyaya açılan kapının önünde yatarken buldu. Giriş yine kapalıydı. Lobiye kadar geri gönderilmediğine sevinerek rahat bir nefes aldı. Taşduvar’ı ve şu öfkeli kovboy kız Ryker’ı tekrar aşmaya çalışmak istemezdi.

İki çatışmasının -tabii İkincisine gerçekten çatışma diyebilirse- acı verici artçı etkilerinden dolayı homurdanarak doğrulup oturdu. Tünelde yalnızdı, dolayısıyla Bryson ve Sarah’nm hâlâ hayatta olduğunu veya çoktan ölüp geri döndüğünü anladı.

Hâlâ tepeden tırnağa o sıcak giysilerin içindeydi ve sırt çantası hâlâ sırtmdaydı. Dolaptaki silahlan çabucak kontrol edip hiçbirinin çalışmadığını gördükten ve aptalca bir şekilde el bombalanndan birini deneyip onlann da çalışmadığını anladıktan sonra kapının ağır sürgüsünü kaldınp dondurucu rüzgârlı havaya bir kez daha adım attı. Yürürken bu acımasız savaşta kendine avantaj kazandırmak için hangi kodlan kullanabileceğini düşündü.

2

Uzakta uzun, beyaz bir yamaca tırmanan iki kişi gördü. Arkadaş-lan olduğundan emindi; Sarah’nm kayak beresinin arkasından uzun kumral saçlan dökülüyordu ve Bryson’m kibirli yürüyüşü bu mesafeden bile kolayca tanınıyordu. Onlara asla yetişemeyece-ğini bildiğinden, farklı bir yol izlemeye karar verdi. Bir aptal gibi doğruca savaşın ortasına dalmak yerine -anlaşılan ilk seferinde neyle karşı karşıya olduklannı pek anlayamamışlardı- sağa doğru ilerlemeye ve karmaşaya gizlice süzülebilmek için daha uygun bir yer bulana kadar tepenin arkasında gizlenmeye karar verdi. Biraz yürüdükten sonra Bryson ve Sarah’mn da aynı karan verdiklerini gördü ama onlar sola yönelmişlerdi.

Güzel, diye düşündü Michael. Belki de böylece en azından deli bir dağ adamı ya da manyak bir kadın bir kez daha boğazlarını kesmeden önce birkaç siperi kolaçan etme şanslan olabilirdi.

Rüzgâr Michaerın giysilerini çekiştiriyordu ve buz ile kar yüzünün açıktaki kısımlannı yakıyordu. Dudaklan yanmış kâğıt gibiydi ve tekrar nemlendirmeye cüret ederse çatlamalanndan korkuyordu. Neredeyse kan akışını hızlandırmak için maceraya dalmak isteyecekti.

Michael yamacın tepesine yaklaşırken savaşın gürültüleri; daha önce duyduğu çığlıklar ve savaş naralan giderek yükseliyordu. Eğildi ve ellerindeki kalın eldivenlere şükrederek emeklemeye başladı.

Zirveye ulaştığında yüzükoyun yere uzanıp her yanı rahatça inceledi. Sol tarafta, uzakta, Bryson ve Sarah tepeden tepeye koşuyor, bir sonrakine geçmeden önce her birinin arkasında duraksıyorlardı. Henüz onlan fark eden olmamış gibiydi ve daha az insanın savaştığı dış siperlere yaklaşıyorlardı. Çatışmanın büyük bölümü hâlâ siperlerin ortasından geçen uzun ve kanlı koridorda gerçekleşiyordu.

Metalin metale çarpışı, hayvani hırıltılar ve insanın kanını donduran çığlıklar rüzgârla Michaerın kulaklanna ulaşıyordu. Birinin böylesine bir katliamda isteyerek yer alabileceğine hâlâ inanamıyordu. Daha yakındaki çatışmalardan birini izlerken, bir adamın avazı çıktığı kadar bağırarak başka bir adamı bıçakladığını gördü. Sayısız filmde gördüğü ve oyunlarda denevimlediği onca şeyden sonra, Michael yine de başını çevirmek zorunda kaldı. Burası cehennemdi.

Odaklan, dedi kendi kendine. Kimseye görünmemeye çalış ve siperlere odaklan.

Vadide savaşanların görüş hattının altında kalmak için donmuş kamı üzerinde askeri tarzda sürünüyordu. Sırt çantasının onu ele vereceğinden korktuğundan, sonunda sırtından çıkanp bir kenara fırlattı; onu neden taşıdığından bile emin değildi. Fazladan giysiye veya yiyeceğe ihtiyacı olacak kadar yaşasa şaşardı.

Görünmemeyi başararak vadinin sağ tarafına kadar indi. Artık, savaşanların çoğuyla arasında sıra sıra siperler uzanıyordu ama içlerinde kaç kişinin beklediğine bakmak hâlâ imkânsızdı. Küçük bir kar tepesinin arkasında durdu ve kafasını toparlamaya çalıştı. Boğazını kesen o bıçağı hâlâ açıkça hatırlıyor, acıyı sanki hâlâ hissediyordu.

Gözlerini kapayarak bir an için ortamın koduna odaklandı. Okuması ve izlemesi zordu; sayılardan ve harflerden oluşan, güçlü bir fırtınayla kabaran bir denize benziyordu. Birkaç dakikasını aldı fakat sonunda daha önce Delmar Zindanları adında bir oyunda kullandığı bir program parçasını yakalamayı başardı. Bu, bıçağına sihirli bir özellik kazandıracak, ucundan fark edümeden görünmez güç akımlan atabilecekti.

Hiç yoktan iyiydi.

Uyku’da bazen yapmak zorunda kaldığı gibi, Michael kendine bir hazırlık nutku çekti ve durum kötü görünse de öldürüldüğünde asla gerçekten ölmeyeceğini kendine hatırlattı. Acı duyacaktı, evet. Dehşete kapılacaktı, evet. Belki travmasını sonsuza dek taşıyacaktı. Ancak günün sonunda hâlâ yaşıyor olacaktı.

Gözlerini kapadı. Derin derin nefes alıp verdi. Gözlerini tekrar açtı. Kodla güçlendirdiği bıçağını kemerinden çekti ve sağ eliyle sımsıkı kavradı.

Ayağa fırlayarak en yakındaki sipere doğru koştu.

3

Kalbi deli gibi atıyor, soğuk hava ciğerlerini yakıyordu ama Michael kendini zorlayarak hepsini bir kenara attı ve bütün gücüyle koştu. Birkaç asker onu fark etmişti fakat Michael’m yöneldiği siperin uzak tarafındaydılar ve ona doğru gelen kimse yoktu; sadece birbirleriyle boğuşup duruyorlardı.

Aniden siperin kenarını ayaklarının altında buldu. Durup aşağı baktı ve içerisini çabucak taradı; yaklaşık dört buçuk metre derin-liğindeydi. Bir tahta bank ve ortadan devam eden erimiş kardan patika dışında boştu. Duvarlar siyah muşambalarla kaplanmıştı ve hepsi üst taraflarından eski lastikler, çanak çömlekler ve tavalarla sabitlenmişti. İçeride asker yoktu.

Michael herhangi bir Geçit göremediğinden neredeyse dönüp bir sonraki sipere koşacaktı ama kendini tuttu. Sonuçta Geçit'in neye benzediğini kim bilebilirdi ki? Ya da koddaki bir zayıflığı nasıl tespit edeceklerini? Onlan bekleyen görevin boyutlannı ilk kez o zaman idrak etti. Bütün siperleri tepeden tırnağa araştır-malan sonsuza dek sürebilirdi. Ve ne aradıklannı bile tam olarak bilmiyorlardı.

Michael iç çekerek bir merdiven buldu ve başlamak için aşağı

indi.

4

Siperin duvarlannı kaplayan siyah muşambalan hareket ettirmek kolaydı. Michael birini çekerek altına girdikten sonra bir tarafından diğerine kadar yürürken elleriyle buz duvan yokladı. Ama hepsi buydu; buz ve sıkışıp sertleşmiş kar. Sıradışı ya da şüphe çekici bir şey yoktu. Arada bir gözlerini kapayarak kodda bir aykırılık ya da dikkat çekici bir şeyler arıyordu fakat her şey yerli yerinde görünüyordu.

Diğer tarafta muşambanın altından çıktığında siperin boş olup olmadığını kontrol etti ve diğer duvara kaydı.

Yine bir şey yoktu.

Bir kez daha ortaya doğru yürüyerek çamurlu zemini tekmeledi ve tuhaf bir şey olup olmadığını görmek için kodu kontrol etti. Sonra bankı inceledi. Yine kod kontrolü.

Hiçbir şey yoktu.

Michael siperden çıkmak için merdiveni tırmanırken az önce ne kadar zaman kaybettiğini düşünmemeye çalışıyordu. Arkadaşlarıyla birlikte hepsini tek tek taramadıkları sürece Geçit’in hangi siperde olduğunu bilmeleri mümkün değildi. Yine iç geçirdi. Hiçbir çabanın ziyan olmadığına inanmak istiyordu.

En azından kendine söylediği buydu. Aradıklarını asla bulamayabilecekleri duygusunu içinden atamıyordu. Daha araştırmaları gereken en azından yüz siper vardı.

Kimse üzerine doğru koşmuyordu; en azından şimdilik. Ve savaş alanına bir bakış attığında arkadaşlarından hiçbir iz bulamadı.

Sıradaki sipere yöneldi.

5

Onun içinde de kimse yoktu.

Michael sipere inip araştırmaya başladı. Bir muşambayı kaldırıp duvan yoklayarak bir uçtan diğerine ilerlerken arada bir kodu kontrol ediyordu. Ancak her şey yolunda görünüyordu. Buradan da bir şey çıkmamıştı.

Cesareti kırılmış ama sıradaki siperi kontrol etmeye hazır şekilde yukarı çıktı. Savunmasını indirmiş olduğu için orada tek başına durarak onu bekleyen bir kadın görünce şaşırdı. Michael’m üzerindekiyle aynı kış kamuflajlarını giymişti ve tünelden yeni geçmiş gibi temiz görünüyordu. İğrenç ve vahşi ifadesi olmasa yüzünün güzel olduğu söylenebilirdi.

“Micky bana burada kolay bir av bulabileceğimi söyledi,” dedi kadın. “İzin almadan gizlice içeri sızan yalnız bir çocuk gibisi yoktur. Benim için iyi bir başlangıç olacaksın.” Konuşurken kadının yüz ifadesi biraz yumuşamıştı ama sözleri bittiğinde yine eski haline büründü.

“Kolay mı?” diye tekrarladı Michael. “Benim kolay olacağımı nereden çıkardın?” Rahat bir tavırla geri adım atarak botlarının topuklarını siperin kenanyla hizaladı. Korkmuş ama bunu belli etmemeye çalışan biri gibi görünmeye çalışıyordu.

“Buraya kaç kez geldin?” diye sordu kadın, yüzü yine gevşeyerek ve sözleri bitince yine aynı ifadeye bürünerek.

“Bu ilk,” dedi Michael masumca. “Ama birini öldürdüm bile. Çok kötü sayılmaz, ne dersin?”

Kadm başını iki yana salladı. “Bundan çok zevk alacağım.”

Michael sınttı. “Dene o zaman.”

İlk hamleyi kadının yapmasını istiyordu ve işe yaramıştı. Kadm öfkeden kızarmış bir yüzle Michael’ın üzerine atıldı.

Kadm, yumruğunu geri çekti ve indirmeden önce Michael yanlamasına kendini yere attı. Siperin kenarından aşağı kayıp düşme riski olduğunu biliyordu fakat bir çatışmaya daha girmemek için bu riski göze almaya hazırdı. Bıçağının kabzasını sıktı ve kadının gövdesine görünmez bir akım gönderdi. Kadın üeri savruldu.

Kadm, Michael’m üzerinden uçarak çığlık çığlığa siperin zeminine düştü. Michael onun ayağa kalkmasını beklemeden bir

sonraki sipere doğru koşmaya başladı ve kadının bacağının falan kırılmış olmasını diledi.

6

Sıradaki siperin içindeki bankta bir adam uyuyordu. Onun dışında ortalık boştu. Michael buna çok sevindi ve merdivene koşarak aşağı indi. Önce adamı rahatsız etmeden hızlı bir araştırma yapmayı düşündü fakat sonra fikrini değiştirdi. Michael muşambanın altındayken adam uyanabilirdi ve Michael saldırıya açık hale gelirdi. İşini şansa bırakamazdı.

Uyuyan adamın yakınında durarak kalkıp inen göğsüne baktı. Çok fazla yaklaşmadan sessizce bıçağını kaldırdı ve nişan alarak adamın boğazına bir lazer ışını gönderdi; adam uyanarak yerinden fırlayıp ellerini yarılmış boğazına sararken Michael kusmamaya çalıştı. Adam banktan aşağı yuvarlandı ve Michael o gün ikinci kez kendine birini gerçekten Öldürmediğini hatırlatmak zorunda kaldı. O kadar gerçek görünüyordu ki...

Adamın bütün vücudu boşalana kadar kanadı, sonra da ortadan kayboldu.

Michael siperi hızlı ama dikkatlice incelediğinde, buranın da boş çıktığını gördü. Üçü gitmişti ve geriye sadece onlarcası kalmıştı. Öfkeyle homurdandı.

“Orada mutlu değil misin?”

Başım kaldırdığında siperin kenannda bir adam ile kadının durduğunu gördü. Kadın bir el bombasını bir elinden diğerine atıp duruyordu.

“Ah, hayır, sadece biraz soluklanıyorum, o kadar.” Neyse ki giysileri artık kirlenmiş ve kanlanmıştı. Artık ortama daha uygun görünüyordu.

“Sadece aptal bir çocuk,” dedi adam, kadına dönerek. “Başka oyunlardan program çalarak kendini kurtarabileceğini mi sandın? Bir acemi olduğun da şüphesiz.”

Michael gözlerini kıstı. “Ne demek istiyorsun sen?” “Kaçmak için henüz arkanı dönmediğine bakılırsa bu el bombasının işe yaramadığından emin olmalısın.”

Michael cevap vermek için ağzını açtı fakat daha tek kelime edemeden kadın pimi çekip bombayı siperin içine attı. Michael’m ayaklarının dibine ıslak bir takırtıyla düştüpnde öfkeli gözlerle iki askere baktı ama ikisi de dönüp kaçmaya başladılar.

Bomba patladığında Michael bunu hissetti. Bu kez öylesine yoğun ve kısa bir acı patlaması yaşadı ki çığlık atmaya bile fırsatı olmadı. Ardından ölüm dedikleri o karanlık boşluk geldi.

7

Yine buzlu tünelde, en baştan başladı. Bıyson orada oturuyordu ve Michael yanında belirdiğinde hiç de şaşırmadı.

“Orada öldürülmek berbat bir şey,” dedi Bryson. “Canım yanıyor.” Duraksadı. “Her seferinde.”

“Evet, benim de.” Michael ayağa kalkarak gerindi ve iki ölümünden kalan acılarını hissetti. Gerçek yaralar gibi değillerdi; Tabut sinirleri sadece fiziksel tepkiler için uyarıyordu fakat kolay unutmamanı sağlamaya yeterliydi.

“Sarah ne durumda?” diye sordu Michael.

Bıyson omuz silkti. “Bilmem. Birbirimizi kaybettik.”

“Kaç siper taradın?”

Bryson eldivenli elinin iki parmağını kaldırdı. “Ama henüz bir şey bulamadım."

“Dostum,” diye homurdandı Michael. “Bu iş yıllar sürecek.” “Hayır, halledeceğiz,” diye karşılık verdi Bıyson, ona katılmak için ayağa kalkarken. “Eğleniyor musun?”

Michael bir an için ona baktı. “Hayır, her dakikasından nefret ediyorum.” dedi sonunda ve bıçağını kaldırdı. “Delmar Zindanlarından bir şey ödünç aldım.”

“Evet," dedi Bıy son, dalgın bir tavırla ve yüzünü buruşturdu. “Şu sersem yetişkinlerin öldürmekten bu kadar hoşlanması tuhaf; hepsi hayvan gibi. Ben de kendime ufak bir yardım programla-malıyım.”

Michael başıyla onayladı. “Şu aptal Geçit’i bulalım artık.” Tekrar kapıdan çıktılar.

8

Sonraki iki gün Michael için tam anlamıyla bir cehennemdi.

O zalim, buzlu arenanın sınırlan içinde akla gelebilecek her şekilde yirmi yedi kez ölmüştü. Bazı ölümler diğerlerinden daha kötüydü fakat her seferinde geri dönmüştü. Bıçak numarasının birkaç kez yardımı olmuştu ve Kanyon Sıçrayıcıları oyunundan özel zıplama becerisi ve Kızgın Koşuculardan yükseltilmiş hız gibi başka şeyleri de denemişti. İzole edilip programlanmaları zordu ve sonuçta sadece kaçınılmaz sonu geciktirmekten başka işe yaramıyorlardı.

Yine de devam etmişti.

Tuhaf bir şekilde, her gün alacakaranlık çökerken bir boru sesi duyuluyor ve bütün çatışmalar hemen sona eriyordu. Vahşi aslanlar gibi birbirlerine saldıran insanlar aniden dosta dönüşüyor, genellikle topallayarak ve birbirlerinin omuzlarına kollannı atarak kahkahalar arasmda büyük akşam yemeği masalarına yürüyorlardı.

Michael ve arkadaşları yemekte onlara katılıyor, sonra ısıtıcı lambalann ve uyku tulumlarının hazır beklediği bir yere yöneliyorlardı. İlk gece araştırma yapmak için siperlere sızmayı denemişlerdi fakat geçici bir güvenlik duvarıyla karşılaşmışlardı ve yıkmaya çalışamayacak kadar yorgunlardı. Dondurucu cehennemin güvenlik programı kesinlikle ortalamanın üzerindeydi.

Ertesi sabah her şey tekrar başlıyordu. Öldür, öldür, öl. Acı ve zulüm. Biraz daha öldür, biraz daha öl. Michael gerçek savaşlardan dönen gerçek askerlerin yaptıkları ve gördükleri şeyleri geride bırakmakta neden zorlandıklarını hayatında ilk kez anlıyordu. Ve kendilerine yapılanları. Michaerın bir ruhu varsa, gözeneklerinden dışan akmaya başladığını hissediyordu.

Tek tesellisi, arkadaşlarıyla birlikte olmasıydı. Pek fazla konuşmuyorlardı; buna pek zamanlan olmuyordu ama en azından birlikteydiler.

Üçüncü gün akşama doğru Sarah, Geçit’i buldu.

12. BÖLÜM

UĞURSUZ BİR UYARI

1

Michael çalışan bir el bombası tarafından bir kez daha öldürülmüştü. Yıkım Şeytanlarindan öğrendiği bir şey varsa, o da vücudunuz kaç kez havaya uçarsa uçsun işinizin asla kolaylaşmadığıydı.

Sarah onu tünelde bekliyordu. Yere oturmuş, sırtını duvara yaslamış, bacaklarını altında toplamıştı ve bitkin görünüyordu. Michael onun karşısına oturdu.

“Buldum,” dedi Sarah, kısık sesle. Sesi ölü gibiydi. Michael da kendini aynı ölçüde tükenmiş hissediyordu ve nedenini bildiğini düşünüyordu: Fazla ağır bir bedel ödemişlerdi. Bir daha asla eskisi gibi olamayacağının farkındaydı.

Ancak biraz rahatlamıştı da. “Nerede?” diye sordu sonunda ve Sarah’nm bakışım görünce onun da kendisi kadar rahatlamış olduğunu anladı.

\S\

"Çadırlardan beş siper içeride, solda ortaya yakın bir yerde, içinde beş-altı kişi var ve ellerinde ne tür silahlar olduğunu Tann bilir. Beni öldürmelerinden önce Geçit’i zorlukla tespit edebildim.” “Merak etme,” dedi Michael. “Bryson’ı bekleyeceğiz ve bir plan yapacağız. Belki oraya dalıp herkese mağara adamı gibi saldırmadan başarabiliriz.”

Sarah ona gülümsedi. Zayıf ve hafif bir gülümsemeydi fakat Michad’m moralini biraz yükseltmişti. “En azından artık yerini biliyoruz. Bu kez nasıl da eğlenceli bir şekilde öleceğimi merak ederek bir siperden diğerine koşmaya daha fazla dayanamazdım.” “Lazerlerle uzaylılara karşı savaşmayı buna her zaman tercih ederim.”

Sarah’mn bakışları Michael'm gözlerine dikildi ve ikisi de az önce dayandıkları deneyimi sessizce paylaştılar. Sonra yine Mic-hael’m başının içinde bir acı patlaması oldu.

2

Michael soğuk zemine çöküp bir top gibi büzülürken, Sarah’nm yanma geldiğinin, ona doğru eğildiğinin ve bağırarak neyi olduğunu sorduğunun zorlukla farkına varabiliyordu. Kelimeleri bi-çimlendiremiyordu. Başını iki eliyle tuttu ve beyninde zonklayan acıyla ileri geri sallandı. O ara sokakta başına gelenleri çok iyi hatırladığından, gözlerini açmak istemiyordu.

Görüntüler. O ürkütücü, dehşet verici görüntüler. Zihni üzerinde yapacakları etkinin Uyanık’takiyle aynı olup olmayacağını bilmiyordu fakat bunu öğrenmeye istekli değildi. Gözlerini sımsıkı kapadı ve acının dinmesini bekledi.

Sonunda, daha önce olduğu gibi, acı aniden kesildi. Toparlanması yavaş değildi, geride kalan bir sızı da yoktu. Bir an acı içinde kıvranırken, bir an sonra hiçbir şey hissetmiyordu. Ancak bir ses duyduğunu sanmıştı...

Sarah’ya göre kriz üç dakika sürmüştü; Michael’a göre ise bir saat bile olabilirdi. Sarah kolunu onun omzuna doladı ve doğrulup oturmasına yardım etti. Michael sırtını duvara yaslayarak tavana baktı. Ne harika bir hafta geçiriyordu.

“Artık iyi misin?” diye sordu Sarah.

Michael dönüp ona baktı. “Evet. Bittiğinde tamamen bitiyor. Şu anda canım hiç yanmıyor.” Ancak bitkindi ve korkudan ölüyordu; birkaç gündür hiç kriz geçilmemişti ve sona erdiklerini ummuştu.

Sarah parmaklarıyla onun saçlarını sıvazladı. “O canavar sana ne yaptı böyle?” diye mırıldandı.

Michael omuz silkti; Sarah’nm KatilSim’i kastettiğini düşünüyordu. “Bümiyorum. Sadece beynimi emerek dışan çekiyormuş gibi hissettiğimi hatırlıyorum. Belki de öyle yaptı; en azından bir parçasını.”

“Ama bir süredir kriz geçirmiyordun, değil mi? Giderek daha seyrek olacağını umalım. Belki de sonunda tamamen biter.”

Bryson o sırada oyundan döndü. Yüzünde bir gurur ifadesi vardı. Sarah elini Michael’ın başından indirdi.

“Hey, buldum!” diye bağırdı Bıyson. “Geçit’i buldum.”

Sarah sınttı. “Aman ne önemli,” dedi. “Ben senden önce buldum, yavaş kaplumbağa.”

Ama yine de yüzünde samimi bir gülümseme belirmişti. Mie-hael’m kalbi artık eskisi kadar boş hissettirmiyordu fakat hâlâ endişeliydi. Sadece krizinden kaynaklanan bir şey olmasını umuyordu ama bir sesin zihninde bir cümle fısıldadığına yemin edebilirdi.

Gayet iyi gidiyorsun, Michael.

3

Bryson hangi siperden söz ettiğini açıkladığında gerçekten de Sarah'nııı bulduğuyla aynı çıktı. Michael ve arkadaşları bir plan yapabilmek için beyinlerini patlattılar. Geçit’i yoklamak, koduna müdahale edebilmek için yeterince yaklaşabilmeli ve yeterince zamana sahip olmalıydılar. Ancak ellerinde bıçaklarla o siperin içine atlamak, üçünün de yapmak istediği en son şeydi.

Bu da Michaerın aklına el bombalarını getirmişti. Üç-dört kez onlar yüzünden ölmüştü, dolayısıyla etkili olduklarını biliyordu. Ve biraz olsun intikam almak istemediğini söylese yalan olurdu.

Bunu arkadaşlarına teklif ettiğinde, “Eh, kulağa iyi bir fikir gibi geliyor,” dedi Bryson. ‘‘Ama patladıklarından emin olmak için bir şeye daha ihtiyacımız olacak.”

“Bolca götürüp hepsini fırlatırız,” diye karşılık verdi Sarah. * Mühimmat Manyakları oyunundan bir Muhteşem Kıvılcım programlarım ve onunla patlatırız.”

Michael sırt çantasını kaparak fermuarını açtı ve içindeki her şevi çıkardı. “O halde doldurmaya başlayalım.”

4

Herkesin sırt çantası dolunca onlan omuzlanna attılar, eldivenlerini ve berelerini giydiler, sonra da kapıdan dışarı, soğuk havaya çıktılar.

Michael ve Sarah, vadinin sol tarafı boyunca Bryson’ı takip ediyor, sırt hattının altında, gözden uzak kalmaya dikkat ediyorlardı. Tepeye vannca yüzükoyun yere uzandılar ve sürünerek zirveye ulaştılar.

O sırada Michaerın aklına bir şey geldi. “Sabaha kadar beldesek ve oraya herkesten önce gitmeyi denesek?” diye önerdi. Aslında söylemek istediği şey şuydu: Lütfen beni yine o cehenneme girmek zorunda bırakmayın. Buna daha ne kadar dayanabileceğini bilmiyordu.

“Bu iş beni de ürkütüyor,” dedi Bryson. “Fakat bir gece daha kaybetmeyi göze alamayız. Planımızı deneyelim. Orada asker olsun ya da olmasın.”

“Pekâlâ,” diye homurdandı Michael. “Ama unutmayın, ya hepimiz birlikte geçeriz ya da hiçbirimiz geçmeyiz. Geçit e tek başımıza giremeyiz, yoksa asla geri dönemeyebiliriz.”

“Anlaştık,” dedi Bryson. “Bir de Öldürülmezsek nasıl olur? Kötü alışkanlıklar kazanıyoruz.”

“İyi dedin,” diye karşılık verdi Michael. “Ölmek en sevmediğim hobilerimden biri oldu.”

Michael yine açık alana doğru baktı. Onlarca çatışmayı ve on kadar da siperi aşmaları gerekiyordu. Bir çatışmanın içine çekilmeden Geçit’e ulaşma şanslan çok düşüktü. Ve Sarah’mn yüz ifadesine bakılırsa, o da aynı şeyi düşünüyordu.

“Pekâlâ,” dedi Sarah, aniden kontrolü ele alarak. “Bence bunu başarabiliriz ama beni izlemelisiniz. Birimiz bir çatışmanın içine çekilirse, diğerleri de orada kalmalı ve birlikte savaşmalıyız.” “Anlaşıldı,” dedi Bıyson. “Birbirimizden ayrılmayacağız. Başlayalım artık.”

Michaelfm kalbi bir yanş arabasının pistonları gibiydi. “Hı hı,” diyebildi sadece.

“Haydi.” Sarah ayağa kalktı ve aniden buzlu tepeden aşağı koşmaya başladı. Michael ve Bryson da peşindeydiler.

Sipere ulaşmaları yaklaşık bir saatlerini aldı ve yol boyunca savaşmaları gerekti. Bazen karşılarına tek bir adanı ya da kadın çıkıyordu ki onlar kolaydı. Ancak çok daha zorlu düşmanlarla da karşılaşmışlardı; iki, üç veya dört kişilik grupların aynı anda üzerlerine saldırdığı olmuştu. Bu kadar çok ölmenin iyi tarafi, Michael ve arkadaşlarının artık çok deneyim kazanmış olmasıydı... a>Tica program destekli güçlerinin de yaran oluyordu. Böylece saldırganları savuşturabilmişlerdi.

Bu kez ölmeyeceklerdi. Michael buna içinden defalarca yemin etmişti. Her geçen dakika gücü biraz daha kesiliyordu fakat adrenalin yüksekti ve her yeni karşüaşmada enerjisi tazeleniyor gibiydi.

Sonunda Geçit’in siperine bir-iki metre kala durdular. Grup kanlar içindeydi ve giysileri paramparçaydı. Bıyson sırt çantasını kaybetmişti ve sadece bir tane bıçaklan kalmıştı. Yine de kısa bir süreliğine de olsa yalnız kalmışlardı.

Sarah dizlerinin üzerine çöktü ve sırt çantasını açarak el bom-balanm donmuş zemine boşalttı. Michael kendi çantasmdakileri eklerken Bıyson gözcülük yapmak için siperin kenanna koştu. “Beş-altı kişiler,” diye bildirdi ve onlara yardım etmek için o da dizlerinin üzerine çöktü, “atmaya başlayın! Ellerinde silahlanyla oturmuş, sigara içiyorlar.”

Michael hemen işe koyuldu. Bir el bombasını kaptı, pimini çekti ve uzun, dar çukurun içine fırlattı. Olanlan görmek için durmadı; bir tane daha aldı ve aynı yere gönderdi. Sonra bir tane daha. Bir tane daha. Bıyson ve Sarah da onun kadar hızlıydılar ve birkaç saniye içinde siperin içine bir düzineden fazla el bombası fırlatmışlardı.

Sarah gözlerini kapadı; kodu arayıp değiştirmeye çalışırken gözkapakları titreşti. Göğsünden parlak bir ışık yayıldı; o kadar parlaktı ki Michael koluyla gözlerini kapamak zorunda kaldı. Sonra kolunu hafifçe aşağı indirerek baktı ve ışığın Sarah’dan uzaklaşarak bir kuyrukluyıldız gibi sipere daldığını gördü.

Michael, siperin uzak tarafından bir adamın çıkmaya çalıştığını gördü. Adam arkadaşlarını uyarmak için ağzını açtı fakat aynı anda siperde kulakları sağır eden bir patlama oldu. Alevler ortalığı aydınlattı ve metal parçalan her yöne uçuştu.

“Gidelim!” diye bağırdı Sarah, hemen ayağa fırlayıp merdivene doğru koşarken. Michael’m gördüğü adam tepede yüzükoyun yere serilmiş, paltosunun arkasında kocaman bir yank açılmıştı. Kıpkırmızı kan ve et parçalan görünüyordu.

Michael, yanında Bıyson’la birlikte Sarah’mn peşinden koştu ve siperin kenanna ulaştılar. Siper boyunca koşarak hayatta kalan kimse olup olmadığına baktı ama tek görebildiği, ölümdü. Cesetlerin tek tek gözden kayboluşunu izledi.

Üç arkadaş merdivene ulaşırken karşı taraftaki adanı sırtüstü döndü. Ölmemişti fakat ölüme yaklaşmıştı ve yüzündeki ifade bunu bildiğini gösteriyordu.

Sarah basamakları inmeye başladı; Bryson onun peşinden gitti. Michael hemen arkalarından gidecekken adam aniden uzanıp kolunu yakalayarak onu kendine çevirdi. İçinde bulunduğu durum düşünülürse, gücü şaşırtıcıydı. Michael kolunu çekip kurtarmayı başardı ama arkasını dönmeden önce adam bir şeyler mırıldandı; dudaklan titriyor, bütün vücudu sarsılıyordu.

Michael onun adını duyduğunu düşünerek adama doğnı eğikli. “Ne dedin sen?” diye sordu.

Asker son bir çabayla konuşmak için bütün gücünü topladı ve sesi kısa bir patlama gibi çıktı ama Michael her kelimesini duydu: “Kaine'e dikkat edin. Olduğunu sandığınız kişi değil.”

Adam bununla son nefesini verdi ve parçalanmış vücudu yok oldu.

13. BÖLÜM

HAVADAKİ DİSK

1

“Aşağı gelin!” diye bağırdı Sarah siperin içinden.

Michael daha birkaç saniye önce adamın yattığı kanlı karlara bakakaldığını fark etti. Neler oluyordu? Son kriz sırasında duyduğu sesin, ona iyi gittiğini söylemesi, bu yabancının Kaine hakkında söyledikleri... Bütün bunlar ne anlama geliyordu?

Michael, Kaine’in tam olarak ne yaptıklarını ve nerede olduklarını bilmesinden korkuyordu. Ve bunun mümkün olup olamayacağını merak ediyordu; o oyuncu, Michaelm onun yerini bulmasını mı istiyordu?

“Dostum?”

Michael dikkatini tekrar sipere çevirdi ve Brysonı aşağıdan kendisine bakarken buldu.

“Ne yapıyorsun sen?” diye bağırdı.

‘Düşünüyorum,” diye cevap verdi Michael. Bunun kulağa ne kadar aptalca geldiğinin gayet farkındaydı. “Pardon,” diye ekledi. Arkadaşlarının yanına, çamurlu çukura inerken askerler her üzerlerine geliyordu.

Bıyson başını iki yana salladı. “Seni gerçekten hiçbir yere götürmemek lazım.”

“O adam sana bir şey mi söyledi?” diye sordu Sarah. Michael başıyla onayladı. “Evet ama daha sonra açıklarım. Şimdi bir sürü davetsiz misafirimiz var. Anlaşılan bir zombi geçit töreni düzenlenmiş ve mönüde de biz vanz.”

“Burada,” dedi Bryson, kendisini izlemelerini işaret ederek. Çukurun ortasından yaklaşık beş metre kadar ilerlediler ve Bryson duvarda siyah muşambanın parçalanmış olduğu bir yeri işaret etti. Çoğunlukla beyaz buzun parıldadığı yüzeyde hafif bir mor ışığın süzüldüğü bir nokta vardı.

Yaklaşan oyuncuların bağırışları ve çığlıkları giderek yükseliyordu.

“Hemen harekete geçelim,” dedi Sarah. Michael’a döndü. “Bıyson ve ben bunu çözmeye çalışırken sen nöbet tut.”

Michael nöbet pozisyonu alırken Bıyson siyah muşambanın büyükçe bir parçasını parçalayıp attı. Ardından, buzdan duvara oyulmuş yaklaşık iki metre yüksekliğinde bir tünel çıktı. Michael bunun ne zaman olduğunu tam olarak fark edemese de bir noktada tünelin içindeki karanlık boşluk, nabız gibi atan mor bir ışığa dönüşmüştü. Arkasında neyin yattığını seçmek ise imkânsızdı; Michael görmek için kendini zorladıkça görüşü daha da bulanıyordu.

“Şu yaşı tutmayan çocuklarmış!” diye bağırdı biri yukarıdan. Bryson ve Sarah tünele dalarken Michael yukarı baktı ve elinde uzun bir bıçak tutan bir adam gördü.

Michael hiç tereddüt etmedi; hızla arkasını dönerek arkadaşlarının peşinden mor ışığa daldı.

2

Grönland Savaşı’nm gürültüleri çabucak silindi; tünel, arkalarından bir kapı kapanmış gibi sessizdi. Michael ardına baktığında gerçekten de öyle olduğunu anladı. Az önce kaçtıkları siper artık orada değildi. Onun yerine aynı tuhaf mor panltı vardı.

Tekrar önüne döndü ve Bıyson ile Sarah’yı kaybetmemiş olduğunu görünce rahatladı. Hâlâ onun gibi elleriyle dizlerinin üzerinde duruyorlardı ama gözlerini kapamış halde odaklanmışlardı ve kodu çözmek için hızla çalışırlarken gözkapaklan seğiriyordu.

“Harita ya da rehber gibi bir şey bulabildim,” dedi Sarah, gözlerini açmadan. “Görebiliyor musunuz?”

Bryson başıyla onayladı. “Belli belirsiz. Ona tutunabilmek için kodu kontrol etmeyi sürdürmemiz gerekiyor.”

“Neler oluyor?” diye sordu Michael. “Ben ne yapayım?” Sarah ona döndü. “Geçit aslında tıkalı falan değil. Ancak burada kaybolmak son derece kolay. Ve kaybolmak derken... sonsuzluğu kastediyorum. Bulabildiklerimize bakılırsa, programda bir dizi işaret var. Onlan izlersek Yol’un ilk seviyesine ulaşabiliriz.” “Pekâlâ.”

Sarah gözlerini açmadan körlemesine bir şeküde elini uzattı ve Michad’m omzuna dokundu. “Bir şey saldınrsa diye birimizin nöbet tutmaya devam etmesi gerektiğini düşünüyorum. Sen yapabilir misin? Bryson ve ben kodu taramaya devam ederken?” Arkadaşlan onu görememesine rağmen Michael omuz silkti. “Tabii. Gözümü dört açtım; kolay iş.”

"Emirlere uyabilen erkekleri severim,” dedi Bryson sırıtarak. Sarah geriye yaslandı ve Michael’a arkasını döndü. “O halde gidelim. Bu taraftan.’'

O ellerinin ve dizlerinin üzerinde ilerlerken Bryson ve Michael da onu takip ediyordu. Hep birlikte tünelin derinliklerine doğru ilerlediler.

Sonraki birkaç dakikada hiçbir değişiklik olmadı. Michael göğsünde boğucu bir baskı hissediyordu ama derin bir nefes almak için duraksadığında gevşiyordu ve yine rahatça nefes alabiliyordu. Sessizlik de aynı ölçüde tuhaftı; neredeyse sessizlik değil de, sürekli bir vızıltıydı. Bir süre için diğerlerinin de aynı ölçüde sessizce koda odaklandığını sandı ama sonra akima bir şey geldi. Onlara seslendiğinde ağzından hiç ses çıkmadı. Biri bir ses kısma düğmesine basmış gibiydi ve nedense, bu tuhaf tünelde şimdiye kadar karşılaştıkları en korkutucu şey de buydu.

Bıyson’m bacaklarından gözlerini ayırmadan yavaş yavaş ilerlemeye devam etti. Arkadaşlarının her an kaybolabileceğinden ve onu yalnız bırakacaklarından ölesiye korkuyordu. Elleri ve dizleri acımaya, kollarına ve bacaklarına kramplar girmeye başlamıştı. Her dakika biraz daha sersemliyor, midesi biraz daha bulanıyordu.

Bir karınca sürüsü gibi tek sıra halinde ilerlemeye devam ettiler. En azından iki, belki de üç kilometre gitmişlerdi. Vücudu böyle bir şeye alışkın değüdi. İçinde bir panik fısıltısı yükselmeye, klostrofobi kendini hissettirmeye başlamıştı. Ancak bu duygularını bastırarak arkadaşlarının program becerilerine güvenmeyi ve her santimi dikkatle aşmayı tercih etti. Bıyson’m poposunu gördüğüne bu kadar şükredeceği hiç akima gelmezdi ama o mor sisin arasında bir işaret feneri gibiydi.

Sessizce emeklemeye devam ederlerken bir şey aniden Mic-haela çarparak vücudunu sertçe yere yapıştırdı. Yüzükoyun yere

serilirken nefesi kesildi. Korkusu dehşete dönüştü ve çığlık atarak çırpınmaya başladı. Zorlukla kıpırdayabiliyordu. Zihni bulanıklaşıyordu ve vahşi bir duygu içeri süzülüyor, sanki bedenini kontrolünü ele geçiriyordu.

Ve her şey sona erdi. Her şey. Mor tünel, sessizlik, onu yere bastıran güç. Sert ve gri bir yüzeyde yatıyordu. Elleriyle zemini iterek dizlerinin üzerinde doğruldu. Sonra etrafını saran şeye hayretle baktı.

Arkadaşlarıyla birlikte on metre genişliğinde ve havada asılı gibi görünen kocaman bir taş diskin kenannda emekler pozisyonda duruyorlardı. Başlarının üzerinde muazzam kara bulutlar, canlı yaratıklar gibi genişleyip büzülüyordu. Şimşekler çakıyor, gök gürlüyordu ve her an yağmur yağabilirmişçesine hava yoğun nemle doluydu.

Nerede oldukları konusunda Michaelın hiçbir fikri yoktu; SanalAğ’da hiç böyle bir yer görmemişti. Ancak bütün tuhaflığına rağmen, tüneli geride bıraktıkları için rahatlamıştı.

“Hey.” Bryson başıyla Michael’a arkasuıa bakmasını işaret etti.

Michael hızla arkasını dönerek diskin ortasına baktı. Geldiklerinde orada bir şey yoktu; bundan emindi fakat şimdi yaşlı bir kadm orada sallanan bir koltukta oturuyordu ve koltuk yavaşça ileri geri sallanırken ahşabı gıcırdıyordu. Kadın gri yünden, biçimsiz bir şey giymişti. Michael onun bir büyükanneye benzediğini düşündü.

“Selam, genç dostlarım," dedi, boğuk bir sesle. “Haydi, gelin de biraz oturun.”

3

Michael kadına boş boş baktı ve arkadaşlarının ikisi de kıpırdamayınca, kadııı koltuğun hareketini durdurarak onlara doğru eğildi. “Tanrılar aşkına, kıçlarınızı hemen buraya getirin, yoksa söyleyeyim, bedeli çok ağır olur. Çabuk!”

Kadındaki ani değişiklikten irkilen Michael ayağa fırlarken Bryson ve Sarah hemen arkasmdaydı. Kadına katılmak için hep birlikte platformun ortasına doğru yürüdüler.

“Oturun,” diye emretti yaşlı kadın. Buruşuk dudakları, hiç dişi yokmuş gibi büzülmüştü ve sesi gıcırtılıydı.

Söyleneni yaptılar. Michael bacaklarını altında topladı ve dikkatle bekledi. Böyle şeyler tuhaftı ama o kadar da tuhaf değildi; hayatının yansını Uyku’da geçirmişti ve böyle garip karakterlerin ortaya çıkmasına alışkındı. Çoğu zaman zararsız olurlardı ama yine de, Yol’a ulaştıklanna göre bu kadının Kaine’le bağlantısı olabilirdi ve bu da bela anlamına gelirdi.

Kadın üçüne bakarken gözleri yüz yaşında gibi görünmeyen tek yeriydi. Keskin, parlak bakıyorlardı fakat vücudunun geri kalanı çok yıpranmıştı. Sararmış teni buruş buruştu ve kırılgan kemiklerinden sarkıyordu. Saçlan neredeyse yok denecek kadar seyrekti. Parmaklannın içe doğru büzüldüğü, ağaç kökleri gibi boğumlu ellerini kucağında birleştirmişti.

“Neredeyiz?” diye sordu Sarah. “Ve siz kimsiniz?”

Yaşlı kadının gözleri aniden odaklandı. “Ben kim miyim? Nerede misiniz? Burası neresi, burada ne var, neden böyle ve o nasıl? Nereden geldik ve nereye gideceğiz? Dudaklanndan sonu gelmeyen sorular dökülüyor, kızım. Ancak cevaplar bulutların sisinde gizli.”

Konuşurken kadının bakışlan döndü ve uzakta bir yere dalıp gitti. Michael, bir kez olsun çenesini kapalı tutmasını işaret edercesine kaşlannı kaldırmış Bryson’a baktı.

“Sen,” dedi yaşlı kadın. Titrek elini kucağından kaldırarak bir parmağıyla Michaerı işaret etti. “Ukalalık edersen, sonun olur.”

Kaşlarını sert bir tavırla çatmıştı ve Michael bu kadınla dalaşmaması gerektiğini anladı. Bir ejderhaya dönüşerek onlan yutabilirdi bile. Sonuçta Uyku’daydılar.

“Beynin sözlerimi doğru algıladı mı?” diye sordu kadın, kıstığı gözlerinin etrafındaki kırışıklıklar derinleşirken. “Beni anladın mı?” Bryson dirseğiyle Michael’ın kaburgalannı dürttü. “Uslu dur.” “Evet,” diye cevap verdi Michael, kadına. “Gayet açık.”

Yaşlı kadm başıyla onayladı ve arkasına yaslanarak koltuğunda tekrar sallanmaya başladı. “Aptalca sorulannıza darlamadan önce yaşlı bir kadım olması gerektiği şekilde selamlamıyorsunuz bile.” “Özür dileriz,” dedi Sarah, araya girerek. “Gerçekten. Çok şey yaşadık ve sadece ilerlemek istiyoruz. Kutsal Vadi admda bir yeri anyoruz.”

“Ah, sizin ne aradığınızı ben gayet iyi biliyorum. Yol sadece tek bir hedefe ulaşır ve o hedefin de tek bir yolu vardır. Ancak Kutsal Vadi şu anda oturduğunuz yerden çok uzaklarda, size o kadannı söyleyebilirim.”

Michael sabırsızlanmaya başlamıştı. “O halde nevi bilmemiz gerekiyor?”

Kadının işaretparmağı yine uzandı ve sararmış tırnağı doğruca Michael’ı işaret etti. “Bunun bir daha konuşmasına izin vermiyorum. Gıkını çıkanrsa ben giderim.”

Bıyson aniden kolunu uzattı ve Michael'm tek kelime daha etmesine fırsat vermeden arkadaşının ağzını eliyle kapadı.

“Buraya çok zorlu yollardan geldi de,” diye açıkladı Bryson, arkadaşına uyaran bir bakış atarken. “Bize kıyasla biraz daha dayanıksızdır. Merak etmeyin. Bundan sonra çenesini kapalı tutacak, değil mi, Michael? Uslu bir çocuk gibi başınla bir kez onayla."

Michael’ın içinden ona yumruk atmak geliyordu fakat gu lümseyerek başıyla onayladı ve arkadaşının elini yüzünden çekti

\aşh kadın ellerini yine kucağında birleştirdi ve konuşmaya başladı.

4

“Bana Heybe derler ve bunun nedeni sizi hiç ilgilendirmez. Yolu gözetim altında tutmak için buradayım. Zaman zaman buraya izinsiz gelenler oluyor. Pek eğlenceli bir yolculuk olmayacağını söylememe gerek yok. Hem de hiç. Bazı ukalalar bunun ironik olduğunu söyleyebilir fakat Yol’un tek amacı, insanların üzerinde yürümesini engellemektir.”

Yine duraksadı. “Burada her şey farklıdır,” diye devam etti. “SanalAğ’m diğer hiçbir yerine benzemez. Buraya ulaşabilmek için kodlarla oynamak zorunda kaldınız ama buradan sonra sadece buna güvenemezsiniz. Akıllı olmanız gerekecek. Ve cesur. Her şeyden önemlisi, unutmamanız gereken bir kural var. Onu öğrendiğinizde kulaklarınızın yanlış duymuş olmasını dileyeceksiniz.” “Nedir o?” diye sordu Sarah,

Heybe bir an için cevap vermedi ve Michael sabırsızlıktan neredeyse titreyecekti.

“Ölürseniz işiniz biter,” dedi kadın sonunda. “Bir aslanın inine giren tavşanlar gibi. Uyanık’a geri gönderilirsiniz, sonrasında, Venüs’ten Mars’a yürüyerek ulaşmanız ne kadar olasıyla, Yol’a geri dönme şansınız da o kadardır. Yapılamaz. Buraya ulaştığınız yadsınamaz bir gerçek; bunu cesaretiniz ve oyunculuk becerilerinizle yaptınız. Ancak artık tepeden tırnağa, içten dışa sizi kaydettik ve ikinci kez girmeniz mümkün değil.”

Michael zorlukla yutkundu ve arkadaşlanna endişeyle baktı. Bu ciddi bir işti. SanalAğ’daki en acımasız oyunlar bile ölümün

sadece bir engel, bir aksaklık olduğu bilgisiyle oynanırdı. Bir gecikmeden ibaretti. Ve insanlann aşırı dikkatli olmak zorunda kalmadan, riske girerek ve gerçek hayatta asla yapmayacakları şekillerde oynamalarına fırsat tanırdı. Süreci eğlenceli kılan da buydu; her zaman geri dönüp tekrar deneyebilirdin.

Ancak bu yaşlı kadının söyledikleri doğruysa, Michael ve arkadaşlarının bu işi başarmak için sadece bir şansları vardı. Yıkım Şeytanları’nda böyle bir durum olsaydı, işleri günler önce bitmişti.

“Durumu yetişkin gibi karşılıyorsunuz,” dedi Heybe. “Bu konuda hakkınızı vermeliyim. Ancak Yol’da işler farklıdır; tartışmasız, bundan daha iyi bir güvenlik duvan yapılmamıştır.”

Michael ne söylemek istediğini gerçekten bilemese de konuşmama emri yüzünden çıldırmak üzereydi.

Neyse ki Bıyson söze girdi: “Pekâlâ, ölürsek Uyanık’a geri gönderileceğiz. Anladık. Bize başka ne söyleyebilirsiniz?”

Heybe cevap vermeden önce güldü. “Bu diskten ayrılmanın iki yolu vardır. Birincisi, ölümünüze atlamak ve Uyanık’a geri dönmek.”

Bu bir seçenek değil, diye düşündü Michael.

“Ya İkincisi?” diye sordu Bıyson.

Kadın gülümserken yüzündeki kırışıklıklar hareket etti. “Saatin kaç olduğunu tahmin etmek.”

5

Kadın bu sözleri söyler söylemez üzerinde durdukları bütün yapı birkaç metre aşağı indi. Düşerlerken Michael’m midesi ağzına geldi ve dengesini sağlayabilmek için bir şeye tutunmay a çalıştı,

Gökyüzünde şimşek çaktı ve etraflarında rastgele şekillerde açıklıklar belirip kaybolmaya, taşın kenarından birkaç adım ötede zifiri karanlık uçurumlar yarılmaya başladı.

Disk olduğu yerde aniden dönünce Michael’m dengesi bir kez daha bozuldu. Taş zemine serildi ve kenara doğru kaymaya başladı ama disk aniden durdu. Heybe’nin koltuğu hâlâ yerinden kıpırdamamıştı ve yaşlı kadm oturduğu yerden gülüyordu.

“Neler oluyor?” diye sordu Sarah. “Neden hareket ediyoruz?”

Michael ortadaki koltuğun yanma oturmak için geri geri emekledi.

“Ne yapılması gerektiğini size söyledim,” dedi Heybe. “Koda erişmeye çalışmanın şu anda size bir yaran olmaz.”

“Ne yapmamız gerekiyor?” diye sordu Michael, sessiz kalması konusundaki emri unutarak. “Saatin kaç olduğunu nasıl tahmin edeceğiz?”

Kadın ona döndüğünde bakışlannda öfke vardı. “Siz baş belası üçlü için sadece birkaç kelimem daha var, ondan sonra çekip gideceğim.”

“O halde çıkar ağzındaki baklayı,” diye karşılık verdi Michael, sessizliğini bozmasına kadının tepki vermemesine sevinerek.

Disk yine hareket etti ve herkes yerinde kalmaya çalıştı. Michael taş dairenin kenanna baktı ve siyah dikdörtgenlerin hâlâ belirip kaybolduğunu gördü. Her taraflannda kara bulutlar dönüyor, geriliyor, kendi içlerine çöküyor, sonra tekrar genişliyorlardı.

Heybe oturduğu yerde kıpırdayarak tekrar Michael’m dikkatini çekti.

“İyi dinleyin,” dedi, ifadesiz bir yüzle. “Çünkü sözlerimi tekrarlamayacağım.”

Tamam,” dedi Sarah. “Hazmz.”

İşte bizim Sarah, diye düşündü Michael. Kendisi de koltuğa doğru eğildi ve dikkatle dinlemeye, tek kelimesini kaçırmamaya hazırlandı. Heybe berrak bir sesle konuştu fakat kelimeleri bir bilmece gibiydi:

Gece yansı vurmadan önce Gör en yüksek kuleyi rüyanda.

Unutma, erkenden gitmeden önce Bak karanlığa ve boş aya.

Kadm son bir kahkaha attı ve sallanan koltuğuyla birlikte gözden kayboldu.

6

Yaşlı kadm konuşurken Michael onun sözlerine odaklandığı için kadının ortadan kaybolduğunu zorlukla fark etti. Ancak gözlerini sımsıkı kapayıp sözleri tekrar zihninden geçirdiğinde, sadece yansını hatırladığını anlayıp hayal kınklığma uğradı.

“Aklınızda tutabüdiniz mi?” diye sordu Bıyson.

Michael moralsiz bir tavırla ona baktı. “Ah... belki. Çoğunu. Birazını?”

Sarah üçü birbirine bakacak şekilde pozisyonunu değiştirdi. Tam bir şey söylemek üzereyken disk tekrar doksan derece döndü. Michad’m, Geçit olduklannı tahmin ettiği siyah dikdörtgenler hâlâ bir görünüp bir kayboluyorlardı.

“Pekâlâ, sanırım ben hatırlıyorum,” dedi Sarah.

Bıyson, AğEkranı’nı ve klavyesini açarak Sarah mn tekrarladığı sözleri yazdı. Sarah çoğunu hatırlıyordu ve üçü birlikte ha Urla-dıklarmı karşılaştırarak tamamını bir araya getirmeye çalıştılar. 0>k geçmeden üçü de ortaya çıkan dörtlükte hemfikir oldular. Ne var ki Michael çok şaşkındı.

Öfkeyle ellerini havaya kaldırdı. “Yaşlı çuval bize biraz daha bilgi verebilirdi.'’

“Eh,” dedi Bryson, “saatin kaç olduğunu tahmin etmemiz gerektiğini söyledi. Sanırım, hiçbir şey olmasa bile, bu bize taştan yapılmış bir ııçan tabağın üzerindeki hayatımızın ne zaman başladığını söyleyecek.”

Sarah homurdandı. “Haydi, çocuklar. Bunu yapabiliriz.” “Biliyorum,” dedi Michael. “Bakın, bu şey dönüp duruyor, bir yerlere açılan Geçitler var ve önümüzde gece yansıyla ilgili bir bilmece var. Ve Bryson’ın dediği gibi, Heybe bizden saatin kaç olduğunu tahmin etmemizi istedi. Çocuk oyuncağı.”

“Ve saat gibi yuvarlak bir diskin üzerindeyiz,” dedi Sarah. Bıyson araya girdi. “Belki bilmeceyi çözüp doğru saati seçmemiz ve şu siyah dikdörtgenlerden birinin içine atlamamız gerekiyordun” “Ama rakamların nerede olduğunu nasıl bileceğiz?” diye sordu Michael. Ancak arkadaşlan cevap vermeden, daha iyi görebilmek için diskin kenanna doğru emeklemeye başladı.

“Dikkatli ol!” diye bağırdı Sarah. “Bu şey her an hareket edebilir!” Sarah cümlesini yeni tamamlamıştı ki disk dönmeye başlayarak MichaeFı yana savurdu. Michael bir-iki metre yuvarlanırken yön duygusunu kaybetti. Utanç verici bir haykınşla avuçlarını sertçe taş zemine bastırarak yuvarlanışını kesti. Disk aniden durdu ve Michael başını kaldınp baktı.

Kenara hâlâ üç metre vardı ama güvenli bir yere ulaşabüirlerse sonrasında Brvson’m kendisine söyleyeceklerini sadece tahmin edebiliyordu. Michael el ve dizlerinin üzerinde doğrularak yine kenara doğru emeklerken dengesini korayabilmek için kollannı

ve bacaklarım elinden geldiğince açmıştı. Önünde bir Geçit açıldı; derinliği inanılmazdı. Karanlık öylesine yoğundu ki neredeyse canlı görünüyordu.

Kenara yanm metre kalana kadar yavaşça emeklemeye devam etti. Kamının üzerine çöktü ve kendini birkaç santim ileri çekti. Bu sırada önündeki Geçit gözden kaybolup yerini bulutlu gökyüzünün renkleri ve hareketi aldı. Michael gözlerini kapayarak başını aşağı eğdi ve gözlerini tekrar açtığında diskin tam kenarına bir şey kazınmış olduğunu fark etti. Dikkatle baktı ve irice bir ve iki rakamlannı seçebildi. On iki sayısı.

Dönüp diğerlerine bağırdı. “Gece yansını buldum!"

7

Saralı hemen karşılık verdi: “Aşağı savrulmadan çabuk buraya dön!” Michael on biri bulana kadar kendini sola çekti. On bir sayısını görür görmez hemen arkasını dönüp el ve dizlerinin üzerinde doğruldu. Disk tekrar döndü ve dönüş sona erene kadar kendini olduğu yere mıhlayarak donup kaldıktan sonra hemen arkadaş-lanna doğru emekledi.

“Sayılar var,” dedi Michael. “Bir saat gibi.”

Sarah başıyla onayladı. “Aferin sana. Bryson bacaklanyla noktayı işaretliyor.”

Michael arkadaşına baktı. Yere oturap bacaklarını uzatmış, ayaklanyla Michaerın az önce durduğu yeri işaret ediyordu. “Vay canına, çok akıllısınız çocuklar.”

“Pekâlâ, şimdi kolay kısmı,” dedi Bryson. “Bilmeceyi çözelim." AğEkranı hâlâ önündeydi ve Bryson onu diğerlerinin görebileceği şekilde çevirdi. Michael bilmeceyi tekrar okumak için eğildi:

Gece yarısı vurmadan önce Gör en yüksek kuleyi rüyanda.

Unutma, erkenden gitmeden önce Bak karanlığa ve boş aya.

'‘Ay döngüsüyle ilgili bir ipucu olmalı,” dedi Sarah. “Ayın evrelerini bilen var mı?”

“Ya da ne zaman karanlık ve boş göründüğünü?” diye ekledi Bryson. “Simsiyah yeniay kadar kolay olabilir mi? Belki de ay tutulmasıdır?”

Disk tekrar döndü ve oldukları yerde kaldılar.

Sarah derin düşüncelere daldı. “Kule ne olabilir? Belki de bir şeyin sembolüdür ve yeniay olduğunda ve... Ah, Tanrım. Neden söz ettiğimi gerçekten bilmiyorum.”

Michael öylece oturmuş, iki arkadaşını izliyordu. Bir şey ona kesinlikle yanlış yolda olduklarını söylüyordu. Tamamen. Bunun gerçek bir ayla, kuleyle, döngülerle ya da evrelerle ügisi yoktu. Başka bir şeydi ve neredeyse... ama tam olarak değil, dilinin uçundaydı.

“Michael?” dedi Sarah. “Dâhi olan sensin; sen ne olduğunu düşünüyorsun?”

Michael onunla göz göze geldi fakat konuşmadı. Zihninde her şeyi evirip çeviriyor, işliyordu ve sonuca neredeyse ulaşmıştı. “Eee?” diye zorladı Sarah sonunda. “Sen ne...”

Aynı anda iki şey gerçekleşip Sarah’nm sözünü kesti. Birincisi, Michaerm daha önce hiç duymadığı türden bir sonik patlamaydı; sanki bin tane jetin motor gürültüsü gibi. O kadar güçlü ve yakındı ki Michael’ın kulakları zonkladı. Aynı anda kör edici parlaklıkta bir ışık gökyüzünü devasa beyaz ateş şimşekleriyle aydınlattı ve

oturdukları yerden altı metre kadar ötede taş diski deldi. Michael’m kulaklan çınlıyor, gözlerinin önünde beyaz noktalar uçuşuyordu.

“Şimdi ne olacak?” dediğini duydu Bıyson’m ama arkadaşı sanki kalın bir perdenin arkasından konuşmuştu.

Michael sersemlemişti. Patlamanın gücüyle sırtüstü savrulmuştu. Yüzükoyun döndü ve yine dizlerinin üzerine yükseldi. Bu esnada bir buzul sıkışıp yerine oturuyormuş gibi havada bir çatırtı duyuldu. Sesin kaynağına doğru döndüğünde taş diskin kırılmaya başladığını gördü; yıldırımın çarptığı noktadan örümcek ağı gibi çatlaklar yayılıyordu. Genişleyip yarılmaya başladılar. Michael bir şeyi anlayınca dehşete kapıldı: Bütün disk her an paramparça olabilirdi.

“Ayağa kalkın!” diye bağırdı Michael. “Birbirinize sokulun!”

Arkadaşları ayağa kalkıp ona yaklaşırlarken, Michael’ın zihni berraklaşarak bir teleskop gibi odaklandı. Cevap o kadar basitti ki neredeyse kahkahalara boğulacaktı.

“Saat on!” diye bağırdı. “Saat ondan geçmeliyiz!”

8

Disk hızla döndü ve üçü birbirlerine tutundular. Diskin dış kenarlarından gevşemiş taş parçaları uçuşuyor ve aşağı düşüp gözden kayboluyordu. Büyüyen çatlaklar giderek yayılıp genişliyordu ve neredeyse bütün yüzeyi kaplamıştı. Zamanlan kalmamıştı.

“Haydi!” diye bağırdı Michael ve doğnı olduğunu düşündüğü yönde ilerlemeye başladı; Bryson’ın bacaklan artık gece yarısını işaret etmediğinden, kesin olarak bilmeleri mümkün değildi. Siyah Geçitler bir görünüp bir kaybolmaya devam ediyorlardı.

"Hayır!** Bryson onu durdurdu. ‘Buradan!’' Diskin diğer ta-vatını işaret etti.

Michael arkadaşının oyun sezgilerine güvenmeyi uzun zaman önce öğrendiğinden itiraz etmedi. Döndü ve Brvson’ın talimatlarını izledi. Altlarındaki taş kıım ve çakıldan ibaret gibiydi ve sanki her adımlarında kıpırdıyordu. Sağ taraflarında bir yarılma çatırtısı duyuldu ve Michael diskin üç metrelik bir parçasının koparak bulutlu boşluğa savruluşunu dehşet içinde izledi.

“Bakın!’* diye bağırdı Sarah, az önce gözden kaybolan parçanın solunu işaret ederek.

Dört sayısını görebilecekleri kadar yakınlarındaydı. Bryson yanılmıştı.

“Pardon!” diye bağırdı Bryson.

Disk tekrar dönerek hepsini yere savurdu. Birbirlerinin üzerine yuvarlandılar ve doğrulmaya çalışülar. Michael elini yere dayamak için uzattı ama boş havadan başka bir şey bulamayınca paniğe kapıldı. Dirseği sert taşa sürttü ve kolunu boşluktan geri çekerken Bryson da onu oradan uzaklaştırdı. Michael yine Sarah’mn üzerine düştü ve Sarah homurdanarak onu üzerinden itti ama Michael ona tutunmayı sürdürdü. Şimdi bütün disk, onlann tam ortasında durdukları bir depremle sarsılıyordu ve taşın korkunç çatırtıları havayı dolduruyordu.

Michael artık dikkatli davranma lüksünün olmadığım büiyordu. Ayağa fırlayarak iki arkadaşının da elini yakaladı.

“Haydi!”

Onlan peşinden sürükleyerek hızla koşarken önünde açılmış boşluklann üzerinden atladı. Sol taraflannda dev bir parça daha diskten koparak savruldu ve sağında bir parça onu izledi. Ortada, yaşlı Heybe’nin koltuğunda oturduğu yerde taşın bir kısmı etrafa parçalar saçarak patladı. Yok olduğunda açılan delikten görünen

bulutlar donuk bir mor ışıkla parıldıyordu. Michael koşmaya ve sıçramaya devam ediyordu. Bakışlarım az önce ayrıldıkları saat döıt yönünün tam karşısındaki noktaya odaklanuştı. Ancak o anda ihtiyaç duydukları Geçit ortalarda görünmüyordu.

Sadece bir metre kadar kaldığında disk hızla dönerek onları bir kez daha zemine savurdu. Çatırtılar öncekinden de güçlüydü ve Michael diskin yansının az önce boşluğa savrulduğunu anlamak için arkasına bakmaya gerek duymadı. Arkadaşlanyla birlikte dizlerinin üzerinde doğruldu ve saat on noktasına baktı. Hâlâ bir Geçit yoktu.

“Haydi!” diye bağırdı Michael, boş gökyüzüne. “Haydi, seni lanet olasıca pi...”

O anda birkaç adım ötelerinde siyah bir dikdörtgen belirdi. Michael onun orada uzun süre kalmayacağını, hatta atladıklannda onu ıskalama olasılıklarının olduğunu biliyordu ama düşünerek hareket etme zamanı çoktan geçmişti.

Ayağa fırladı ve Bryson’ı Geçit’e doğru itti. Bryson koşarak dikdörtgene doğru atladı ve karanlık onu bir anda yuttu. Sarah hemen arkasından gitti. Ayağı kavdı fakat bir sorun yaratmadı. O da başardı.

Yine bir patlama olurken dünya ışık ve sesle doldu. Michael koştu, çömeldi ve disk tekrar dönmeye başladığı anda atladı. İvmenin etkisiyle savrulduğundan, yüzü parçalanan taşa doğru döndü ve geri geri uçtu. Diskten kalanı görebüiyordu; bir taş denizi ve bir toz bulutu. Bir an için vücudunun doğru yönde gidip gitmediğini veya başına ne geleceğini bilemedi ve o an sonsuzluk gibi geldi.

Ancak hemen sonra Geçit’e çarptı ve gök\âizü karardı.

K.BÖLÜM

ÜRKÜTÜCÜ

1

Michael, ahşap bir zemine sertçe düştü ve omurgasında keskin bir acı hissetti. Çiçek desenli, solgun, kenarlan soyulmaya başlamış duvar kâğıdı, önünde ve arkasında uzanan geniş bir koridomn duvarlanm kaplıyordu. Tavandan tek bir ampul sarkıyor, donuk bir ışık yayıyordu. Bryson başını kollanna dayamış halde onun yanında yatıyordu ve Sarah da biraz sersemlemiş gibi görünmesine rağmen dizlerinin üzerinde doğrulmuştu.

“Ucuz kurtulmayı çok seviyoruz, değil mi?” diye mınldandı Bryson.

Sarah elini uzatarak Michael’ı dürttü. “Nasıl anladın? Saat on olduğunu?”

Michael kendini gayet iyi hissediyordu ama kıpırdadığında bütün vücudu ağndı. Yine de homurdanarak doğrulup oturdu. “O aptal bilmece rakamın görünüşünü tarif ediyordu. Bir düşünsenize.**

Bryson ve Sarah birbirlerine baktılar ve Michael ikisinin de anladığı anı fark etti.

“Bir kule," dedi Sarah. “Sonra karanlık ve boş bir ay.”

“Bir ve sıfır/’ Bryson dünyanın eıı aptal insanı olduğunu düşünüyormuş gibi başını iki yana sallıyordu.

“Bu kadar akıllı olduğum için özür dilerim,” dedi Michael. “Bu taşımam gereken bir yük.”

Sarah gülümsemeye başladı fakat yeterince parlak bir gülüşe dönüşemeden ifadesi hemen silindi. “Sizce doğru mu?”

“Ne?” diye sordu Michael ve Bıyson, aynı anda.

“Ah, haydi. Biliyorsunuz işte.”

“Bir kere meselesi mi?” diye tahmin etti Bryson.

Sarah başıyla onayladı. “Evet. O kadın, ölürsek bir daha Yola geri dönemeyeceğimizi söyledi.”

Michael bütün kargaşa arasında bunu neredeyse unutmuştu. “O halde ölmemeye dikkat etmemiz gerekecek sanırım.”

“Hem daha kötüsü de olabilirdi,” diye ekledi Bryson. “Kısmen, kodumuza girip Özlerimizi bozacaklarını söylemesini bekliyordum. En azından evimize sağ salim döneceğimizi biliyoruz.”

Bu Michael’a kendini daha iyi hissettirmedi. “Ve... görevimizde ya da her neyse... başarısız olacağımızı. SAG’ı kızdıracağımızı. Hayatlarımızın elimizden alınacağını, hapse gireceğimizi, ailelerimizin öldürüleceğini... kim bilir? Ben gerçekten ölmeyi tercih ederim.” “Ölemeyiz,” dedi Sarah, kısık sesle. “Bu artık bir oyun değil. Ölemeyiz ve birbirimizin ölmesine izin veremeyiz, anlaşıldı mı?” “Elbette,” dedi Michael.

Bry son başparmağını kaldırdı. “Özellikle benim ölmeme izin vermeyelim. Tabii sizin için de uygunsa.”

Michad’ın sırtındaki acı dinmişti ve nihayet çevresine biraz daha odaklanabiliyordu. Oturdukları koridor kasvetli bir karanlığa doğru uzanıyor, sanki iki tarafta da sonsuza dek devam ediyordu.

“Bizi bu sefer nereye gönderdiler?” diye sordu Bryson. “Hâlâ Yol’da olduğumuzu nasıl bileceğiz?”

Sarah bir an için gözlerini kapayarak kodu taradı. “Görünüşe bakılırsa taş diskle aynı yapıya ve dokuya sahip. Karmaşık ve okunması neredeyse imkânsız. Eğlenceli bir şey.”

Michael ayağa kalkarak sırtını duvarlardan birine dayadı. Bir değişiklik olup olmayacağını gönnek için biraz bekledi. “Eski bir malikâneye falan benziyor.”

Bryson ve Sarah da ayağa kalktılar. Bryson ayııı anda iki yönü birden işaret etti.

“Önce hangi yöne gideceğiz?” diye sordu. “Etrafı araştırmaya başlasak iyi olur.”

Bir ses duyuldu.

Michaerm sağ tarafından, koridorun aşağısından gelen, kısık, acı dolu bir sesti. Michael bütün vücudunun ürperdiğini hissetti ve kendini duvardan itip dik durarak dikkatle dinledi. Bir adam inliyormuş gibiydi ve ses kesilmiyordu. Aynı şekilde devam ediyordu. Michael tam arkadaşlarına fısıldayacakken aynı yönden tiz bir feryat yankılandı. Ardından koridor sessizliğe gömüldü. Bıyson ve Sarah iri iri açılmış gözlerle Michaela baktılar.

“Bence bu taraftan gitmeliyiz," dedi Michael, solunu işaret ederek.

Korkunç seslerden uzaklaşmışlardı ama Michael her birkaç saniyede bir omzunun üzerinden arkaya bakıyor, peşlerinden gelen korkunç bir hayaletle karşılaşmayı bekliyordu fakat şimdiy e kadar hiçbir şeyle karşılaşmamışlardı ve o inilti bir daha tekrarlanmanuştı.

Koridor uzadıkça uzuyordu. İnanılmaz uzun gelen bir süre boyunca yürüyerek, gördükleri ilk ampul gibi donuk ışıklı birçoğunun altından geçtiler. Michael yavaş yavaş bir kalıbı fark etmeye başladı; loş ortam tamamen karanlığa gömülecekken başka bir aydınlık alanın kıyısına ulaşıyor ve yeni bir ampulle karşılaşıyorlardı. Koridor ok gibi dümdüz uzandığı halde Michael daire çizip durduklarına yemin edebilirdi.

Hiçbir değişiklik olmadan en az yirmi dakika yürüdüler.

“Bu gerçekten olağanüstü bir ev,” dedi Michael sonunda. Burası ona bir defasında oynadığı bir oyunu hatırlatmıştı; oyunda, bir sürü merdivenin karmaşık bir labirent oluşturduğu bir kule vardı. En azından o zaman etrafı araştırırken bir yere vardığını hissediyordu. “Ebeveyn odasını görmek için sabırsızlanıyorum,” diye ekledi, zayıf bir sesle.

Sarah arada bir durup duvar kâğıdını inceliyordu. “Tabii bu bir evse. Bir tür döngünün içinde olup olmadığımızı anlamaya çalışıyorum fakat şimdiye kadar tam olarak tekrarlanan kalıplar görmedim; aynı lekeler ya da yırtıklar gibi. Burası büyük, lanet bir koridor.”

“Hiç kapı olmaması daha da tuhaf,” diye ekledi Bryson.

“Belki de bir tür tüneldir. İki binayı birbirine bağlıyor olabilir,” dedi Sarah. “Bu mantıklı olurdu; aynca hiç pencere de yok.”

Aniden sert bir fısıltı, havayı hızlı bir nefes gibi yardı.

Michael durup bir elini kaldırdı. “Neydi bu?” Sırtı yine ürperdi.

Bryson ve Sarah ona baktılar fakat o, arkadaşlarının yüzlerini loş ışıkta zorlukla görebiliyordu.

"Michael,” diye fısıldadı bedensiz bir ses.

Michael hızla arkasını dönerek sırtını duvara yasladı. Soluna ve sağına baktı ama ses aynı anda her yerden geliyormuş; duvarlarda, tavanda ve zeminde hoparlörler varmış gibiydi.

“Michael, iyi gidiyorsun”

Koridordan gelen bir esinti Michael’ın saçlarını ve arkadaşlarının giysilerini kıpırdattı. Kocaman bir canavar son nefesini üflemiş gibiydi.

“Pekâlâ,” dedi Bryson. “Ben resmen korkuyorum. Buradan çıkmak istiyorum, hem de hemen. Neden biri seninle konuşuyor?” “Bu kadar ürkmene gerek yok,” diye mırıldandı Michael, etkilenmemiş gibi görünmeye çalışarak. “Kaç kere perili evlere girdik? Yarış oyunlarında bile perili evler var. Önemli bir şey değil.” Bunu umuyordu. “Adımı bilmeleri de o kadar tuhaf bir şey değil.”

“Ah, sen hiç korkmadın yani, ha?” diye karşılık verdi Bıvson. Michael ona ukalaca gülümsedi ve yürümeye devam etti ama arkadaşlarına sırtını döner dönmez gülümsemesi silindi. Cesur görünmek gerçekten cesur olmasını sağlamayacaktı. Evet, bunun gibi bir sürü yere girip çıkmışlardı. Ancak sadece tek bir canlarının olduğu bir eve hiç girmemişlerdi. Michael’ın midesi gurulduyordu ve bunun açlıkla ilgisi yoktu.

Sarah omzunu tutunca Michael yerinde sıçradı.

“Bak, Bryson,” dedi Sarah gülerek. “Hiç korkmuvormuş.” Bryson da kıs kıs gülüyordu. “Evet, kendini bir aynada görmemesini umalım, yoksa altına işeyebilir.”

“Tamam, siz kazandınız,” diye hırladı Michael. "Anneciğimi istiyorum. Şimdi bir kapı bulmama yardım edin.”

3

İki saat sonra hâlâ tek bir kapı bile görememişlerdi.

Hayalet rüzgâr üç kez daha esmiş, o huzursuz edici fısıltı a> m anda her yerden çmlamıştı. Her seferinde Michaerm tiivleri iir -permişti fakat göstermemek için elinden geleni yapıyordu. Neden biri ona iltifat edip duruyordu ki? Her neyse, onlara herhangi bir zarar vermemişti. Ve sonsuz gibi görünen koridorda yürümeye devam ederken Michael’ın tuhaf ziyaretçiyle ilgili endişesi yerini asla bir çıkış bulamayacakları konusunda sinsi bir paniğe bırakmıştı.

Bu, şimdiye kadar karşılaştıkları en zekice güvenlik duvarı olabilirdi. Öldürmek ya da sakatlamak için değil, kişiyi kapana kıstırmak, bir yere doğru ilerlediğini sanırken aslında olduğu yerde saymasını sağlamak amacıyla tasarlanmış bir güvenlik duvan. Tabii bir de adınızı fısıldayan bir hayaletin sizi yavaş yavaş delirtmesini ekleyin.

“Ne yapıyoruz böyle?” diye sordu Bryson. Michael neredeyse havaya sıçradı; bir süredir konuşan olmamıştı ve artık sinirleri hiçe gerilmişti.

Sarah durup yere çöktü. “Bryson haklı. Bu çok anlamsız. İzleyen her kimse, ona aptal fareler gibi görünüyor olmalıyız.” Elleriyle koridorun iki tarafını işaret ettikten sonra nefesini sertçe üfledi. “Bir ara verelim ve kodu yoklayalım. Belki kaçırdığımız bir şey vardır.”

Gözlerini kapadı ve başını duvara dayadı. Michael ile Bryson da ona katılıp gözlerini kapadılar ve hep birlikte etraflarındaki koda odaklandılar.

Michael dikkatini çeken bir şey olup olmadığını kontrol ederken birkaç kez derin derin nefes alıp verdi. Artık gerçek açlık kendini hissettirmeye başlıyor, odaklanmayı zorlaştırıyordu ve Michael hepsinin yakında bir şeyler yemesi gerekeceğini, yoksa güçlerinin ciddi şekilde düşeceğini biliyordu. Gerçek hayatta Tabutların içinde yatan fiziksel bedenleri iyi durumda olabilirdi ama buradakiler öyle değildi. Simülasyonu gerçekçi kılmak için SanalAğ

Auralannın gücünü emecek, onlara ancak sürünmelerine yetecek kadar enerji bırakacaktı.

Etrafındaki programlamaya inanamıyordu. Yıkım Şeytanla-rı’ndaki kod bir harf ve rakam fırtınasıysa, şimdiki hiçbir şeyin seçilemeyeceği kadar hızlı bir kasırgaydı. Denemeye kalktığında bile beyni acıyordu.

“Michael”

Michael bağlantısını kesti ve hayaletin nihayet kendini göstermesini bekleyerek başını kaldırdı. Bu fısıltı nedense daha somut, daha yakın gelmişti. Ancak hiçbir şey yoktu ve o tanıdık rüzgâr bu kez daha yavaş esti. Görünmez dostu, o çok sevdiği kelimeyi birkaç kez daha tekrarladıktan sonra yok oldu.

Michael tepkisini ölçmek için Brvson’a baktı ve arkadaşının yüzündeki ifade onu duraksattı. Bryson öne eğilmiş, karşısındaki duvardaki bir noktaya kısık gözlerle bakıyordu. Michael onun neyi böyle dikkatle incelediğini anlamaya çalıştı fakat duvar kâğıdı saatlerdir yürüyerek yanından geçtiklerinden farklı görünmüyordu.

“Hey,” dedi Michael. “Ne yapıyorsun? Bir zayıf nokta filan mı buldun?”

Bryson’m yüzü gevşedi ve dönüp Michaelin gözlerine baktı. “Evet, sanınm. Şey, tam olarak bir zayıf nokta değil, sadece kodda yapmamız gereken şeyle ilgili bir ipucu olabilir ama inanın, daha önce hiç böyle bir şey görmemiştim. Buradaki program tam anlamıyla delilik.”

“Şüphesiz,” dedi Sarah, Michael başıyla onaylarken. “Burayı kim inşa ettiyse, benim ulaşmayı hedeflediğim seviyeden bin kat ileride. Bütün bunları gördükçe şu Kaine denen adamı daha da merak ediyorum. İnanılmaz bir dâhi olmalı.”

Bryson omuz silkti. “Dediğim gibi, delilik. Bııını hiçbirimi/ yapamazdık. Orası kesin.”

m

"Senin bir şey bulduğunu sanıyordum,” dedi Michael, umudunu kaybederek.

“Buldum. Çılgıncasma ileri seviyede bir kod olabilir ama biz de o kadar aptal değiliz. Şuna bir bakın.”

Ayağa kalkarak karşısındaki duvara yaklaştı. Bir şey dinliyormuş gibi başını dayadı ve ellerini yüzeyde yukan aşağı kaydırdı.

“Şunu duydun mu?” diye sordu, Michael’a dönerek.

Michael sadece, Bryson’ın kazanmış olabileceğini düşündü; sonsuzluğa uzanan bir koridordan kurtulmanın yolunu ilk o bulmuştu.

‘‘Biri ellerini duvara sürtüyormuş gibi bir ses.”

Bryson sırıttı. “Hayır, dostum. Bu sihirli bir ses. İçi boş.”

“Sihir mi?” diye sordu Sarah.

Bryson yine doğruldu. “Biraz inançlı olun, sevgili dostlarım.” Sonra sağ ayağını geri çekip duvara sert bir tekme indirdi. Ayakkabısının ucu duvar kâğıdını yırtıp geçerken duvar çatırdadı ve küçük bir delik açıldı. Bryson ayağını geri çektiğinde sıvanın bir bölümünü de kopardı ve ortalığa beyaz toz yağdı.

Omzunun üzerinden Michael’a baktı. “Kapı mı yok? Sorun değil. Kendi kapımızı kendimiz açanz.”

4

Bıyson onlara karmaşık kod kasırgasında fark ettiği şeyi gösterdi ve gerçekten de orada bir ipucu vardı. Her şey yeterince açık olduğundan, Yolun bir sonraki kısmına geçmek için tek seçeneğin duvan delmek olduğu konusunda hemfikirdiler.

Michael ve Sarah, Bryson’a katıldı ve hep birlikte duvara saldırdılar. Bryson’ın pek zarifçe deldiği yerden duvara giriştiler ve

tebeşirimsi malzemeden kocaman parçalar koparıp duvar kâğıdını yırttılar. Michaerm parmakları soyulmaya başlamıştı fakat bir heyecan dalgası benliğini sanyordu ve delik büyüdükçe onlar da giderek daha hızlı çalışıyorlardı.

Michaerm sırtına bir esinti vururken aym fısıltı tekrar duyuldu fakat Michael aldırmadı. Sonunda buradan çıkacaktı.

Çok geçmeden emekleyerek içinden geçebilecekleri bir delik açıldı.

“İlk kim geçiyor?” diye sordu Michael. Diğer taraf, siyah bir perde asılmışçasına karanlıktı.

Sarah, Bryson’ı dürttü. “Bu senin keşfindi, Kocaayak.”

“Bana uyar,” diye mırıldandı Bryson. Eğilerek uydurma girişin parçalanmış kenarını iki eliyle tuttu ve ayağını karanlığın içine uzattı. Diğer tarafta ayağa kalktı ve arkasını dönerken Michael sadece pantolonunun paçalarını görebildi.

“Bir şey görebiliyor musun?” diye seslendi.

“Hiçbir şey,” diye cevap verdi Bıyson, hafif boğuk bir sesle. “Hiçbir şey. Ama burası açık ve havadar. Haydi, gelin; etrafı araştırırken el ele tutuşur, şarkılar söyleriz.”

Sarah eğilerek koridordan çıktı ve Michael da peşinden gitti. Bıyson haklıydı. Hava serindi ve burada hiçbir şey yoktu.

“Ürkütücüymüş,” dedi Michael. “Feneri olan var mı?”

Bryson, KulakDüğmesi’ne bastı ve önünde AğEkranı belirdi. Ayarlamaları yaptı ve çok geçmeden önlerinde yollarını aydınlatan güzel, parlak bir kareleri oldu.

“Harika,” dedi Michael. Sarahyla aynı şeyi yaptılar.

“Biliyorum,” diye karşılık verdi Bryson.

Tek sorun, şimdi etraflarında bir ışık alanı olsa da hiçbir şey i aydınlatmamasıydı. Michael sadece karanlık görüyordu; o kadar.

“Sanki aydayız,” diye fısıldadı Sarah.

Michael onun dirseğini sıkıştırdı. “Tabii nefes alabildiğimizi, hiç yıldız olmamasını ve hâlâ yerçekimi olmasını saymazsak.” “Evet, onıın dışında aydaymışız gibi.’' Sarah karanlığın derinliklerine doğru yürüyerek iki yöne baktı. “Ne taraftan?”

“İleri,” diye cevap verdi Bryson, tam karşıyı işaret ederek. “Kod kesinlikle bunu öneriyordu.”

“Ayrıca,” dedi Michael, “o aptal koridorla daha fazla uğraşmak istemiyorum.” Bir an için bunun doğru karar olup olmadığını ve neden hiçbir şeyin onları durdurmaya çalışmadığını merak etti. Ancak tek seçenekleri bu gibi görünüyordu.

“Gidelim o halde,” dedi Sarah.

Böylece karanlıkta yürümeye başladılar.

5

Tuhaf, sessiz ve ürkütücüydü. Siyah bir zeminde yürüyorlardı ve ayak sesleri, nefesleri ve giysilerinin hışırtısı dışında hiçbir ses duyulmuyordu. Michael arkasına baktı ve koridordaki deliğin artık uzaktaki minik bir ışık noktası gibi kaldığını gördü. Burası inanılmaz sağlam programlanmış, diye düşündü; mekânın perspektifi çok gerçekçi ve daima tutarlıydı. Daha başansız yerlerde koddaki zayıflıklar hissedilebilirdi; ortam hafifçe bulanıklaşır, renkler değişir veya ışık tuhaf açılar yapabilirdi.

“Bütün bunların amacı ne?” diye fısıldadı Bryson. Artık karanlığın içindeki bir şey onlan duyabilirmiş gibi hepsi de fisıldaşıyordu.

“Bu Yol...” diye cevap verdi Michael. Şimdi her şey daha mantıklı gelmeye başlıyordu. “Kaine gizli mekânından herkesi uzak tutamayacağını büiyor. Ve iyilerin korsanlık becerileri olduğunu da biliyor. Dolayısıyla bizi kendi kafasına göre yönlendiriyor. İn-

sanları korkutacak ve geri dönmek istemelerini sağlayacak bir dizi güvenlik duvarına yönlendirmek basit iş. Ya da aynı amaç için onları öldürmek. Dostum, bu heriften gerçekten nefret etmeye başlıyorum.”

“Herif falan değil,” dedi Sarah. “Sadece deli bir oyuncu.” Michael cümlesini düzeltti: “Dostum, bu deli oyuncudan nefret etmeye başlıyorum.”

Yollarına devam ettiler fakat hiçbir şey değişmedi ve yeni hiçbir şeyle karşılaşmadılar.

O sırada Michael hayaleti tekrar duydu ve morali bozuldu. Grup durdu.

“Michael” O iniltili fısıltı... “Michael”

Bir esinti oldu ama bu kez geçip gitmedi. Bu seferki kesilmiyordu. Güçlü üflemeler halinde geliyor, yön değiştiriyor, giysilerini ve saçlannı çekiştiriyordu. Hava iniltilerle dolmuştu ve koridorda duyduklarından çok daha yüksekti. Michael terden sırılsıklam olmuş bir yatakta top gibi büzülmüş, acı içinde inleyen bir adam hayal ediyordu.

“Michael Michael Michael/' diye tekrarlıyordu ses, aynı anda her yerden. Bu arada iniltiler de her yandan yankılanıyordu. Michael ne düşünmesi gerektiğini bilmiyordu. Ses bu defa kesinlikle daha yüksekti.

“Bundan sonra perili evlerden uzak durmam gerektiğini bana hatırlatın,” dedi Bıyson. “Neden sadece seninle uğraşıyor?”

Yeni bir ses duyuldu; doğaüstü denecek kadar uzun ve tiz bir kadın çığlığıydı.

“Buna daha fazla dayanamıyorum!” diye bağırdı Sarah, ellerini kulaklarına bastırarak. “Gidelim buradan!”

Michael bıınıın çok iyi bir fikir olduğunu düşündü. Sarah'nın elini tuttu ve gittikleri yönde koşmaya başladı. Bryson hemen > a tundaydı; AgEkraıılan sarsılıyor, ışık önlerinde zıplıyordu. Korkunç ses giderek yükseliyordu ve esinti güçlü bir rüzgâra dönüşmüştü.

“Michael Michael Michael...”

Michael, Sarah yı da beraberinde sürükleyerek hızlandı. Koşarlarken altlarındaki zemin aniden yumuşadı ve Michael’m ayaklan her adımında yere batmaya başladı; sonunda sendeledi ve hareket halindeki zemine düştü.

Zemin siyah kumla kaplıydı. Rüzgâr hızlanarak kum tanelerini tenine çarpmaya başladı. İniltiler artık ulumalara dönüşmüştü ve kelimeler, anlaşılmaz bir dildeymişçesine birleşiyordu.

“Bu hiç mantıklı değil!” diye bağırdı Bıyson. Michael gürültünün arasında onu zorlukla duyabiliyordu. Dizlerinin üzerine çökmüş, hayretle etrafına bakmıyordu.

Sarah ayağa kalkıyordu. “Bizim...”

Altlanndaki zemin tamamen çöküp onlan bir kum bulutu arasında aşağı savururken Sarah sözünü tamamlayamadı.

6

Michael, uzunca bir an kalbinin göğsünde süzüldüğünü hissetti ve kendini ölüme hazırladı. Tanya’yla birlikte yine Golden Gate Köprüsü’ne dönmüştü ve denize düşüyordu. Ancak aşağı ulaşıp çarpmak yerine sırtında sert, serin bir yüzey hissedince rahatladı. Artık düşmüyordu; kayıyordu. Altındaki yüzey merdivene dönüşürken aşağı doğru hareketi yavaşladı ve Michael takla atarak düşüşünü durdurmak için çabaladı.

Her darbede homurdanarak elleriyle ayaklanm iki yana açtı ve sonunda çenesini bir basamağın sert kenanna dayamış halde

durdu. Gözlerini kapayarak derin bir nefes aldığı anda üzerine bir şey düştü.

Michael son birkaç saatin bütün öfkesini kusarak çığlık attı ve büyük bir adrenalin patlamasıyla kendine hâkim olamayarak üzerine düşen kişiyi fırlatıp attı. Tam bırakırken o kişinin Sarah olduğunu gördü ve arkadaşı havada bir takla atıp birkaç basamak aşağıda dururken Michael dehşet içinde izledi.

“Affedersin,” diye mırıldandı utanarak. Yakın bir arkadaşının insanı merdivenden aşağı atması gibisi yoktu. “Bir an kendimi kaybettim.”

Sarah yüzünü buruşturarak ona baktı. Konuşmak için ağzını açtı ve sonra fikrini değiştirdi. Michael o anda Bryson’m sırtüstü yattığını ve AğEkram’nm bir metre kadar yukarısında süzüldü-ğünü gördü.

Bacaklarını göğsüne çekerek kollarıyla sarıldı. Kalktığında vücudunda bulacağı çürükleri ancak hayal edebiliyordu. Tabut fiziksel etkiler konusunda uzmandı.

“Acıttı be,” dedi Bryson. Uzaktaki bir noktaya bakıyordu.

Michael etrafına bakındı ve aynı sonsuz karanlıktan başka bir şey göremedi. “Evet, acıttı,” dedi, başıyla onaylayarak. "Kaine'in böylesine karmaşık bir yer yaratmasının imkânsız olduğundan neredeyse eminim. Üçümüzün müdahale etmek bir vana, zorlukla nüfuz edip okuyabildiğimiz böyle bir programı o nasıl yaratmış olabilir ki?”

“Bilmiyorum,” diye cevap verdi Bryson. “Belki de çok fazla yardım almıştır. Belki de henüz keşfedemediğimiz bir özelliği vardır. Ama gerçekten çılgınca. Gördüğümüz tek zayıflığın, sadece görmemizi istedikleri olduğu konusunda haklı olabilirsin; böylece Yol’da onun planına uygun şekilde ilerliyoruz. Şu sıçanı kıskanmaya başlıyorum.”

Sarah sızlanmaya başladı ve Michael ona baktığında omuzlarının titrediğini, başını kollarına gömmüş olduğunu gördü. Vay canma. diye düşündü. İşler gerçekten kötüleşmişti; Saralıyı en son ne zaman ağlarken gördüğünü hatırlayamıyordu bile. Onu teselli etmek için yaklaşırken vücudunun her santimi itiraz ediyordu. Saralı nın yanına ulaşana kadar her basamağı nazikçe indikten sonra uzanıp arkadaşının sırtını sıvazladı.

Sarah başını kaldırıp onun gözlerine baktı. Gözleri yaşlarla dolmuştu fakat o loş ışıkta bile Michael onun kızgın olmadığını görebiliyordu. En azından kendisiyle ilgisi yoktu.

“İyi misin?” diye sordu, ne kadar aptalca bir soru olduğunu bilmesine rağmen. Ama başka ne diyeceğini bilemiyordu.

“Hmm, bir düşüneyim... Hayır, iyi değilim.” Sarah zayıf bir çabayla gülümsemeye çalıştı ama sonra yüzünü buruşturarak doğrulup Miehael’ın yanında kaydı. “Az önce neler oldu?”

Cevap veren Bryson’dı: “Şey, uzun bir koridordaydık, sonra siyah bir odaya girdik, sonra da kumlann üzerinde yürüdük. Ardından merdivene dönüşen bir kaydıraktan kaydık. Siz bunu daha önce hiç yapmamış mıydm?”

“Yaptığımı söyleyemem,” diye cevap verdi Sarah, zayıf bir şekilde. “İkiniz de kod konusunda haklısınız. Ve Kaine konusunda da. Hepsi gerçekten çok tuhaf.”

Michael altlarındaki merdiveni inceleyerek nerede sona erdiğini görmeye çalıştı. Ancak tıpkı koridor gibi, o da karanlıkta gözden kayboluyordu.

Söylemek üzere olduğu şeyden nefret ediyordu fakat tek seçenekleri buydu. “Yola devam etmeliyiz. Buradan çıkmalıyız.” “Neden?” diye sordu Bıyson öfkeyle. “Bundan sonraki sadece daha kötü olacak.”

Michael omuz silkti. “Doğru. Ve onu da aşacağız, ondan sonrakini de. Kutsal Vadi’ye ulaşana ve bu işi çözene kadar devam edeceğiz.”

“Ya da ölüp eve geri döneceğiz,” dedi Sarah kısık sesle.

“Ya da ölüp eve geri döneceğiz,” diye tekrarladı Michael. Uy-ku’da geçirdikleri onca zaman boyunca bu devasa güvenlik duvarını aşmalarına yetecek kadar deneyim kazanamamış olmaları sinirini bozuyordu. Kızgındı ve canı yanıyordu. Ayağa kalkarak basamakları inmeye başladı.

7

İki saat boyunca hiçbir şey değişmedi. Onlarla birlikte savrulup aşağı kaymış kumun gittikçe gözden kaybolması dışında... Sonsuzluk devam ediyordu. Basamaklar, basamaklar, basamaklar ve yine basamaklar. Aşağı, aşağı, aşağı. Serin karanlıkta sadece AğEkranlanmn ışığıyla basamakları inmeye dev am ediyorlardı. Bir kestirme veya kodda bir çıkış y olu bulma girişimleri kısırdöngüye dönüşüyordu... Hiçbir şey mantıklı gelmiyordu.

Sonunda uyumaları gerektiğine karar verdüer.

“Hepimizin boyu kabaca basamakların genişliğiyle aynı," diye vurguladı Bıyson durduklarında.

Basamakların üzerine uzanırlarken kimse bir şey söylemedi. Michael hayatı boyunca kendini hiç bu kadar yorgun hissetmemişti. Hem zihninin hem de bedeninin dinlenmeye ihtiyacı vardı.

Yine de tuhaf bir şekilde uyuyamıyordu. Nedeni belki çürüklerdi, belki de sadece çok gergindi; bundan sonra olacakları beklemekten fazlasıyla bitkin düşmüştü ama bir türlü uykuy a

dalamıyordu. Bunun yerine zihni oradan oraya dolaşıyordu ve nedense sadece tek bir şeyi düşünüp duruyordu.

Annesi ile babası.

Nereden aklına geldiklerini bilmiyordu. Evet, onlan elbette özlüyordu. Ve bu Kaine konusunu öğrenmelerinden endişeleniyordu.

Ancak sonra aklına başka bir şey geldi. O kadar sarsıcı, inanması o kadar zor, o kadar huzursuz edici bir şeydi ki yattığı yerde doğrulup oturarak zorlukla nefes alabildi. Neyse ki Bıyson ve Sarah uyuyorlardı. Onlann sorulanyla başa çıkacak durumda değildi çünkü cevaplan büdiğinden emin olamıyordu.

Michael gözlerini kapayarak odaklandı ve şakaklannı ovaladı. Sarsılmış ve düzgün düşünemiyor olmalıydı. Derin bir nefes alarak sakinleşmeye çalıştı ve son derece yöntemsel bir düşünce zincirini izledi. Hayatının son dönemlerinde olanlan günbegün geriye doğru zihninde listeledi.

Bir hafta. İki hafta. Üç hafta. Bir ay. İki ay. Zamanda geri giderek günlük hayatının listesini gözden geçirdi. Hafızası sandığından daha güçlüydü; hatırlayabüdiği bir sürü şey, bir sürü olay vardı. Fakat bir tanesi, hepsinin arasında sivrilen bir detayı hatırlamak neredeyse imkânsızdı. Kendini hayatına nasıl kaptırmıştı da şimdiye kadar fark edememişti? Kendini okula ve SanalAğ’a nasıl bu kadar kaptırmıştı?

Rahatsız edici durum açıkça önünde duruyordu.

Michael, ailesini en son ne zaman gördüğünü kesinlikle hatırlayamıyordu.

15. BÖLÜM

UZAKTAKİ BİR KAPI

1

Ve Helga da hiç geri dönmemişti.

Michael hangisinin daha rahatsız edici olduğunu bilmiyordu; ailesinin ve dadısının başına korkunç bir şey gelmiş olabileceğinin mi, yoksa kendini eğlenceye bu kadar kaptırdığı için fark etmekte çok geç kalmasının mı? Hem dehşete kapılmış hem de utanmıştı.

Neler olmuş olabileceğini düşünmeye çalıştı. Belki de SAG bir işler çeviriyordu. Ya da Kaine ve şu Ölümlülük İlkesi programı. Son iki haftadır hayatını böylesine değiştiren her şey, sonuçta birbiriyle bağlantılıydı ama Michael noktalan nasıl birleştireceğini bilemiyordu.

Yine de hatırlayamıyordu. Ne kadar kafa patlatsa, zihnini ne kadar zorlaşa da, ailesiyle en son ne zaman birlikte olduğunu hatırlayamıyordu. Düşündüğü her şey; partiler, yemekler, araba gezileri o kadar gerçekçiydi ki onlan o zamandan bei'i kesinlikle görmüş olması gerektiğini hissediyordu ama hiçbir şey hatırlayamıyordu.

Bu çok tuhaf ve korkutucuydu. Dahası, Michael bunun Ka-tilSim'le bir ilgisi olup olmadığını merak ediyordu. O yaratığın, beynine bir şey yaptığından hiç şüphesi yoktu.

Ne yapacağını, ne düşüneceğini bilemiyordu ama sonunda basamağa yine sırtüstü uzandı ve gerindi. Bitkinlik ağır basınca uy^7kuva daldı.

2

Bıyson, Michael’m omuzlannı nazikçe sarsarak arkadaşını uyandırınca Michael bulanık gözlerle ona baktı.

“Şişşt, dostum,’’ dedi Bıyson. “Biz uyanalı bir saat oldu. Şişman bir ayı gibi horluyorsun.”

Michael bacaklarım kenara savurarak doğrulup oturdu, esnedi ve gözlerini ovaladı. Karanlık basamaklar bir an için bulanıklaşıp tekrar belirginleşti. Uykuya daldıklarından beri değişen bir şey olmamıştı.

“Dün gece tuhaf rüyalar göreniniz oldu mu?” diye sordu Sarah. “Benimkinde tavşan kostümü giymiş bir adam vardı. Detayları sormayın.”

Michael hiç rüya görmemişti fakat sinir bozucu keşfini yüzüne inen bir tokat gibi hatırladı. Ailesini en son ne zaman gördüğünü neden hatırlayamıyordu? Neredeydiler? Neden Helga eve dönmemişti? Anne ve babasının ne kadar uzun zamandır geri dönmediklerini neden daha fark etmemişti? Yolculuğa çıktıklarında ailesiyle pek fazla konuşmazdı ama yine de tuhaftı. Ve her şekilde, bir terslik olduğunun farkındaydı.

“Michael?” diye sordu Sarah. “İyi misin?”

Michael ona baktı ve bu tuhaflıktan söz etmesinin mümkün olmadığına karar verdi. “Evet, iyiyim. Sadece yine basamakları ineceğimiz için heyecanlıyım. Ve o kadar açım ki Bryson’m bacaklarından birini yemeyi düşünüyorum.”

“Önce tıraş etsen iyi olur,” diye karşılık verdi Bryson, bir bacağını sunar gibi arkadaşının yüzüne doğru kaldırırken. Sonra tekrar indirdi. “Ben tuhaf bir rüya gördüm. Michael’la hiç tanışmamıştım ve son derece mutlu bir hayat sürüyordum; kimse beni öldürmeye ya da beynime sonsuza dek hasar vermeye çalışmıyordu. Çok güzeldi.”

“Gerçekten güzelmiş,” dedi Sarah.

Michael ayağa kalkarak gerindi. “Çok komiksiniz. Haydi şu aptal basamakları inmeye başlayalım.”

Kimse itiraz etmedi ve basamak basamak ilerlemeye devam ettiler.

3

Bir şey değişene dek ne kadar süre devam ettiklerini kestirmek imkânsızdı. Michael bir süre basamakları, sonra saniyeleri ve dakikaları saymaya çalıştı; sadece zihnini ailesinden başka düşüncelerle meşgul etmek istiyordu. Bir ara saati durmuştu ve AgEkranlanndaki saatler de tuhaf şeyler yapıp duruyordu. Aşağı indikçe, Michael daha da deliriyormuş gibi hissediyordu. Monotonluk, bastırmakta çok zorlandığı bir gerginlik yaratmaya başlamıştı. Bazen girilmesi imkânsız gibi görünen programa ulaşmaya çalışıyorlardı ama bu çabalar sonuçsuz kaldığı gibi, işleri daha da kötüleştiriyordu.

Ve sonra... nihayet bir kapı buldular.

Merdiven, sonunda bir tünele dönüşüyordu ve tünelin ucunda sıradan bir ahşap kapı vardı. Onu görmenin yarattığı rahatlama duygusu öylesine yoğundu ki Michael sıradışı bir neşeyle aniden kıkırdamaya başladı.

“Komik bir şey mi var?” diye sordu Bıyson, kendisi de gülümsemek üzereyken. “Bütün sınıfla paylaş da birlikte gülelim.” “Hayır, komik bir şey yok.” Kapıya ilk Michael ulaştı ve bakır koluna uzandı. “Sadece eve döndüğümüze seviniyorum.”

Bryson buna sınttı ve Michael daha fazla sohbet etmek için beklemedi. Kapı kolunu çevirince kapı kolayca açıldı ve kendilerini neyin beklediğini görmek için hemen dışan adım attı.

Sırtlarım duvara vermiş iki grup insan, bir koridor boyunca göz alabildiğine uzanıyordu. Ve hepsinin gözleri açık olmasına rağmen, her biri ölü gibi görünüyordu.

4

Michael kapıdan geçer geçmez durdu. Arkadaşlarının arkasında olduğunu hissedebiliyordu ama kimse onu ilerlemesi için iteklemedi. Bu koridoru geçmeyi onların da kendisi kadar istediğinden emindi. Yani hiç.

Tavandan, perili evin koridorundakilere benzer çıplak ampuller sarkıyor, iki sıra halinde dizilmiş insanları aydınlatıyordu ve Michael aniden, uzun süredir etraflarını saran karanlığı özledi. Yabancılar taştan oyulmuş gibi hiç kıpırdamadan duruyordu, gözleri Michael’ı ve arkadaşlarının üzerindeydi.

Michael kendisine en yakın duranlara odaklandı. Sağında teni ay kadar beyaz olan bir kadın vardı. Beyaz renkli, kınşık ama temiz bir elbise giymişti. Koyu renk gözleri Michael’ınkilere

delercesine bakıyordu ve her an onunla konuşmak için ağzını açabilirmiş gibi görünüyordu.

Onun karşısında, Michael’ın tam solunda, siyah takım elbiseli bir adam vardı. O da kadın kadar beyaz tenliydi ve aynı şekilde hiç kıpırdamadan duruyordu fakat sağ kolu hafifçe ileri uzanmış, parmakları açılmıştı.

Michael koridorda sıralanmış diğerlerine odaklandı. Hepsi hayalet gibi bembeyaz, hepsi son derece hareketsizdi ve hepsi yeni gelenlere bakıyordu. İnsanların birçoğu, baştaki adam gibi, tuhaf pozisyonlarda donup kalmıştı. Sanki bir şeyler yaparken taşa dönüşmüşlerdi.

“Selam?” diye seslendi Bryson. Sesi koridorun derinliklerinde yankılandı ve silinip gitmeden hemen önce önlerindeki herkes hafifçe kıpırdandı. Michael’m yüreği ağzına geldi.

“Neydi bu?” diye fısıldadı Sarah ve vücutlardan birkaçı seğirdi. Sonra daha da kısık sesle konuştu: “Koddan anlayabildiğim kadanyla Yol doğruca devam ediyor. Hiçbir şeye müdahale edemiyorum ve başka bir çıkış da göremiyorum.”

“Aman ne kadar değişik,” dedi Bryson. “Ben de aynı durumdayım.”

Michael çok yavaşça dönerek iki arkadaşına baktı. Sonra çok kısık sesle, kendi sesini zor duyarak, “Pekâlâ,” dedi, “artık konuşmak yok. Ani hareket yapmayın. Peşimden gelin.”

Önüne döndü ve dikkatli bir şekilde bir adım attı; sonra bir adım daha. Yabancıların başlan yavaşça dönerek hareketlerini izlerken gözleri özellikle ona odaklanıyordu. Michael bu insanla-nn yapabileceklerinden korkarak bakışlannı onlardan ayırmadı. Önünden geçtiği her kişiyle birlikte göğsüne yayılan boğucu korku, nefes almasını zorlaştmyordu.

Kendini, elinden geldiğince yavaş adım atmaya zorlayarak ilerledi. Arkasında Bryson ve Sarah yı hissedebiliyordu fakat onlara bakmak için dönmeye cesaret edemiyordu. Kocaman bir burnu ve alev saçan gözleri olan yaşlı bir adamın önünden geçtiler. Yüzünün yansını bir çürük gibi kaplayan kocaman bir doğıım lekesiyle başka bir adam vardı. Bir kadının ağzı iyice açılmıştı, beyaz dişleri ve mor diş etleri görünüyordu. Küçük bir çocuk yüzünde hafif bir gülümsemeyle donup kalmıştı.

Michael burnunda giderek artan bir kaşıntı hissetti ve kendini tutamayarak hapşırdı. Etrafındaki vücutlar tekrar seğirirken kollan ve elleri iki santim kadar kalktı. Michael, kalbi neredeyse dururken, bir şey olmayacağından emin olmak için bekledi. Hiçbir kıpırtı yoktu. Rahatlayarak yine devam ederken her adımı acı verici ölçüde yavaştı.

Yaklaşık on kişiyi daha geçtiklerinde, Michael döşemedeki bir çıkıntıya takıldı ve yere düşerek omzunu çarptı. Ancak daha koridorun sert zeminine çarpmadan Önce etrafındaki bütün in-sanlann hareket ettiğini duymuştu.

5

Michael sırtüstü döndü ve koruyucu bir tavırla kollarım yüzüne kaldırdıktan sonra donup kaldı. Tepesindeki sahne bir korku filmi posteri gibiydi. Öfkeli yüzleri çevreleyen sayısız el ona doğru uzanıyordu. Ancak o durduğu anda onlar da donmuştu. Sivri tırnaklı, kemik beyazı parmaklar tepesinde asılı kalmıştı. Kimse kıpırdamıyordu.

Deli gibi atan kalbini birazdan duyacaklanndan emin olan Michael kendini sakinleştirmeye çalıştı. Yavaşça birkaç kez uzun

ve derin nefesler alıp verdi; sonra kendini hazırlayıp minik bacak ve kol hareketleriyle geri geri çekilmeye başladı. Bütün vücudu ter içinde kalmış, giysileri ıslanmıştı ve yüzünün yanlarından damlalar süzülüyordu. Bakışlarını, üzerine odaklanmış sayısız gözden ayıramıyordu. Tek bir hata yaparsa saldıracaklardı, bunu biliyordu... ve o zaman her şey biterdi. Çatışmaya girmek sadece daha fazla hareket anlamına gelirdi.

Ne güzel düşünceler, diye düşündü, yavaşça onlardan uzaklaşmaya devam ederken.

Sonunda donmuş kolların altından sıyrıldı. Onun için en korkutucu tarafı, insanların vücutları, daha doğrusu boyunlarından aşağısı hiç kıpırdamadığı halde bakışlarının hâlâ Michael’ın bütün hareketlerini takip etmesiydi. Bütün bedeni ürperdi.

Çok yavaşça dönüp ayağa kalktı. Arkasındaki Bıyson ile Sarah’ya bakındı; az Önce altından sıyrıldığı kalabalığın diğer tarafindaydılar. Neyse ki insanların bazılarının durduğu yerde şimdi duvar boyunca bir boşluk oluşmuştu. İki arkadaşı, gnıbun etrafından dolaşmak için yavaşça o boşluğa süzüldüler ve bir kez daha Michaella bir araya geldiler. Bıyson son derece huzursuzdu; yüzü gelilmiş, gözleri vahşice irileşmişti. Michael ona iyi olup olmadığını sormak istiyordu ama çıt çıkaramayacaklarını bildiği için sessizce yola koyuldu.

Koridordan ilerliyorlardı. Yavaşça. Çok yavaşça.

6

Sessiz olmak zordu ve üç arkadaş, MichaeFm hayatı boyunca hiç yapmadığı kadar yavaş ilerliyorlardı. Tempo MİchaeVı biraz çil-dırtıyordıı ama yabancılar yerlerinden kıpırdamadığı sürece sorun yoktıı.

Yanından geçtikleri insanlar sanki yavaş yavaş tek vücuda dönüşüyordu. Artık erkek ve kadın, yetişkin ve çocuk, şişman ve zayıf arasında bir ayırım yapamıyordu. Hepsi beyaz ten ve dosdoğru bakan gözlerden oluşmuş bir kaleydoskop gibiydi. Michael, onlara hiç bakmamaya, koridorun uzak ucundaki bir noktaya odaklanmaya çalışıyordu.

Sonsuzluk gibi gelen bir sürenin ardından yolun sonu görüş alanına girdi. Michael çok ileride başka bir kapı görebiliyordu.

7

Kapıyı görünce ona koşma dürtüsü neredeyse karşı konamayacak kadar güçlüydü. Ancak Michael kendini tuttu. Büinçli bir dikkatle o kapıya doğru ilerlemeye devam etti.

Üç arkadaş ilerlerken bütün gözler onlan takip ediyordu. Michael yavaş hareket etmeye odaklanırken arkasından inilti gibi bir ses başladı ve Bıyson’dan geldiğini anlayınca morali bozuldu. Michael iki yanındaki yabancıların seğirdiğini gördü.

“Kaine’i ve buranın imkânsız kodlamasını düşünüp duruyorum,” diye fısıldadı Bryson, fazla yüksek sesle. Duvarların dibinde sıralı insanlar yine seğirdi. “Ve az önce aklıma bir şey geldi. Ya Kaine gerçekten bir oyuncu değilse? Ya... Hey! Program şurada daha zayıf!”

Son birkaç kelimesi fısıltı halinde çıkmamış, bağırışı bütün koridorda yankılanmıştı. Ve Bryson’ın sesi sessizliği yararken, Michael bir anda paniğe kapıldı. Bryson aniden onu yana itti ve olanca hızıyla kapıya doğru koştu. Michael soğuk bir bedene çarpınca vücut hareketlendi. Ancak Michael’ı hedef almak yerine, Bryson’m peşine düşmüştü. Hepsi onun peşindeydi. Donmuş insanların her biri Bryson’ı kovalıyordu ve Michael dehşetle donakalmış halde dizlerinin üzerine çökerek arkadaşını kovalayan ölümcül sürüyü izledi.

8

Michael işlerin nasıl yürüdüğünü anlıyordu. Uyku’dayken gerçek dünyada olmadığının daima biraz farkında olurdun. En kötü olasılık, bazen çok feci şekilde de olsa ölümdü fakat sonunda daima Tabut’unda uyanırdın, kalkardın, duş alırdın, toparlanırdın ve istediğin an oyuna geri dönerdin. Bu temel gerçeğin daima farkında olurdun.

Ancak Yol’dayken bu farkındalık belirsizleşiyordu ve Michael o anda ne yapması gerektiği konusunda kararsız kalmıştı. Bryson’m aslında gerçek olmayan bir şeyi deneyimlemek üzere olduğunun farkındaydı. Öyle olmasa, Michael bir an bile tereddüt etmez, arkadaşının peşinden koşar ve onu kurtarmaya çalışırdı. Normal bir SanalAğ oyununda olsalardı da muhtemelen yine aynı şeyi yapardı. Sonuçta bir oyun olurdu. Oysa burada ölürse görevleri sona ererdi. Bunu riske atamazdı.

Yine de, şiddet sesleri giderek yükselirken bu gerçeği bilmek işini kolaylaştırmıyordu. Önündeki manzaranın bir oyuna benzemediği kesindi.

Sarah, Michael’m yanma çöktü. “Programa...”

Michael onun sözünü kesti: “Defalarca denedik.”

“O halde tekrar denemeliyiz!” Sarah’nm yüzü kıpkırmızıydı. “Tamam.” Michael omuz silkti. “Haklısın.”

Michael gözlerini kapadı ve etraflarını saran kod âlemine daldı. Verilerin arasında yüzerek etrafı yokladı. Sarah’nm dijital varlığının da avnı şeyi yaptığını hissedebiliyordu fakat Yol burada öncekinden daha da iyi konmuyordu. Michael, Brysonııı saldınya uğradığı yerdeki koda girebilmek için elinden geleni yaptı ama başaramadı.

Sarah daha uzun süre denedi fakat o da erişemiyordu.

“Yine de teşekkürler,” diye fısıldadı Sarah.

Michael ve Sarah gözlerini tekrar açtıklarında Bryson a bakmamaya çalıştılar. Michael arkadaşının kaçınılmaz bir şekilde yaşayacağı ana tanık olmak istemiyordu. Ancak sesler de yeterince kötüydü. Hırıltılar, yırtılmalar, ıslak et sesleri. Öfke kükremeleri ve belki zevk çığlıklan.

Elbette ki en kötüsü Bryson’m feıyatlanydı. Diğer bütün sesleri yararak kendini duyuruyor ve Bryson hemen yanlannda duruyormuş kadar yakından geliyordu. Çığlıklan öylesine çaresiz ve dehşet doluydu ki Michael'm yüreği, biri iki eliyle birden sıkıyormuş gibi acıdı. Uyku nun içine girdiklerinde böyle bir hayat yaşamayı da kabul etmişlerdi ama gerçek olsun ya da olmasın, Bryson o anda kendisine yapılan işkencenin her anını hissediyordu.

Neyse ki sonunda bitti. Bryson’dan geri kalanlann gözden kaybolduğunu, Aura’smm son zerresiyle birlikte silindiğini anlamak için Michael’m bakmasına gerek yoktu. Onlardan uzakta bir yerde, arkadaşlan Tabut’unun içinde uyanıyor, muhtemelen yaşadığı dehşetten dolayı hâlâ çığlıklar atıyordu.

Sarah, Michaerın elini tutup sıktı. Ve bir günden kısa süredir ikinci kez Michael onun ağladığını duydu.

Ortalık yine yatışıp yaratıklar hareketsiz kaldığında, Michael arkadaşının kendini kaybetmeden önce söylediği tuhaf sözleri dü-

şünebilme fırsatı buldu ve sınırlan fazla zorlanmış birinin saçmalıkları olup olmadığını merak etti.

Ya Kaine gerçekten bir oyuncu değilse?

Michael gözlerini kapadı ve ağlamak üzere olduğunu hissetti. Bryson ne demek istemiş olabilirdi ki?

16. BÖLÜM

YALNIZ BİR ADAM

1

Bıyson’ın vücudu gözden kaybolur kaybolmaz, sürü olduğu yerde donup kaldı ve koridor bir kez daha sessizliğe gömüldü. Michael ve Sarah yavaşça ayağa kalkarken ani hareket yapmamaya dikkat ediyorlardı. Bryson gitmişti; Yol’da bir daha onlara katılamayacaktı ve arkadaşının başma gelenlere şahit olmanın travması Michael’ın üzerinde karanlık bir sis gibi asılı duruyordu. Sarah’yla, Bryson’m söyledikleri hakkında konuşmak istiyordu fakat hortlakları uyandırma riskini göze alamıyordu.

Bu yüzden odaklanabildiği tek şeye odaklandı: O kapıya ulaşmak. Ses çıkarmalarını engellemenin bir yolunu bulup bulamayacağını görmek için kodu yokladı; küçücük bir şeydi ama yine de güvenlik duvarının karmaşıklığı içinde neredeyse imkânsızdı. Ancak sonunda başardı. Sarah bunu fark etti ve başıyla onaylayarak teşekkür etti.

Son engele; Bryson'm canını almış olan vücutlardan oluşmuş tepeye ulaşana kadar adım adını ilerlediler. Michael duvara yaslanarak kol ve bacakların üzerinden geçti. Bu, programlanmış sessizliklerine rağmen sinirleri zorlayan bir çabaydı ve alnından ter damlaları süzülüyordu. Ağzı o kadar kurumuştu ki boğazı kavruluyordu.

Michael sonunda hemen arkasında Sarah’yla birlikte hareketsiz vücutların diğer tarafına ulaştı. Her adımlarında çamurla boğuşuyonnuş gibi yavaş yavaş ilerlemeye devam ettiler.

Ve o anda kapı tam önünde belirdiğinde, güzel kapı, diye düşündü Michael. Daha önce geçtikleri kapı gibi bu da kilitli değildi. Michael kapıyı açarak geçerken Sarah’yı elinden tutup peşinden sürükledi.

Daha nerede olduklarını büe tam olarak algılayamadan kapıyı sıkıca kapadı. Ancak ondan sonra önlerinde uzanan yeni ortamı görmek için dönebildi.

Burası dallarından yosun gibi sis sarkan devasa ağaçların oluşturduğu gür bir ormandı. İçinden çok kullanıldığı belli bir toprak patika geçiyor, onu ve Sarah’yı derinliklerine davet ediyordu. Patikanın başlangıcının yanında, devasa bir meşe ağacının dallarının altında, kırmızı bir pelerin giymiş, kukuletasını başına çekmiş, beyaz tenli bir adam duruyordu.

“Vay canına, ne güzel bir ikili,” dedi yabancı.

Nedense Michael’m bu sözlere ilk tepkisi hızla arkasına dönmek ve kapının hâlâ yerinde durup durmadığını kontrol etmek oldu. Kapı, gri granitten büyük bir duvann ortasındaydı ve sımsıkı ka-

palıydı. Bunu neden yaptığından emin değildi; hortlaklarla dolu o koridora dönmek, isteyeceği son şeydi. Ancak bu ormanda ve onlan karşılayan adamda kötücül bir şeyler vardı.

Tekrar adama doğru döndü. Gerçekten de, hâlâ meşe ağacının yanında duruyordu ve ellerini önünde birleştirmişti. Kırmızı pelerini loş ışıkta parıldıyordu.

Michael yabancının yüzüne daha dikkatli baktı. Yaşlıydı ama müzelik değildi. Teni kırışıktı fakat hayatının son yıllarını yaşayan birinin kırılganlığından iz yoktu. İnce dudaklı, gaga gibi dar burunlu ve sivri çeneliydi. Ve gözleri... Neredeyse gümüş grisi tonunda maviydüer; renkleri o kadar açıktı ki içten içe ışık saçı-yormuş gibi görünüyorlardı.

“Neredeyiz biz?” diye sordu Sarah, her zaman olduğu gibi. “Sen de kimsin?”

Adamın sesi hırıltılıydı. “Karanlık ve ölüm yuvası Menden-taşı Ormam’mn girişinde duruyorsunuz. Ama korkmamalısınız, genç dostlarım. Bu çam ve meşe duvarlarının arasında yiyecek ve bannak bulacağınız bir meditasyon alanı vardır; orada parçalayıp katleden şeylere karşı korunma da bulacaksınız.”

Michael bir sürü karanlık ve ölüm görmüştü; daha fazlasını kesinlikle istemiyordu. Asıl istediği ise yemekti. Midesi gunıldu-yordu ve bu adamın bir seri katil olup olmamasını umursamadığına karar verdi. Yemek sunabüiyorsa, Michael onun peşinden her yere giderdi.

Sarah o kadar umutsuz değildi. “Bizi herhangi bir yere götürmen için sana neden güvenelim? Buraya kadar kendi başımıza geldik; karşımıza çıkan ilk kişinin peşine neden takılalım ki?”

“Yemeği var,” diye fısıldadı Michael, Sarahya doğru eğilerek. Yabancı ellerini çözdü ve iki yanma indirdi. Vücudunda başka hiçbir şey kıpırdamamıştı; hatta pelerini bile. “Ben barışçıl bir

adamım. Bana güvenebilirsiniz, gençler. Gelin. Benimle gelin ve konuğum olun."

Michael neredeyse yüksek sesle gülecekti ama sonuçta açlıktan ölüyordu.

“Pekâlâ,” dedi. Sarah itiraz edecek oldu fakat Michael bir elini kaldırarak onu susturdu; eğer bir şeyler yiyebilecekse daha sonra azarlanmasına değerdi. “Ama tuhaf bir şeye kalkışırsan seni hiç tereddüt etmeden Uyanık’a göndeririz.”

Adam gülümserken gözlerinde korkudan eser yoktu. “Elbette,” dedi.

Yabancı, ormanın içinde gözden kaybolan patikaya doğru döndü. İlk adımım atarken tüylü bir yaratık adamın sırtından hızla tırmanarak omzuna tünedi. Bir gelincik ya da sansara benziyordu. Yaratık tünediği yerde doğrulup ayağa kalkarak sıçanlannkine benzeyen burnuyla havayı kokladı.

“Şuna bak,” diye fısıldadı Michael, Sarah’ya.

Adamın yoldaşına bakarken Sarah’nın gözleri şaşkınlıkla açıldı.

“Tamam, bu biraz ürkütücü,” dedi Sarah sakince. “Bu adamla gitmememiz için yüzlerce nedenden sadece biri.”

Mantık etkisini hissettirmeye, açlığın önüne geçmeye başlamıştı ve Michael arkadaşıyla aynı fikre kapılıyordu. Ancak o anda yabancı dönerek onlara seslenince tartışma sona erdi.

“Yol’un bir sonraki aşamasına bensiz asla ulaşamazsınız,” dedi adam. “Kodu kırmaya çalışsanız da, Kutsal Vadiye asla ulaşamazsınız.”

Sonra yoluna devam ederek kasvetli ormanda gözden kayboldu.

“Haydi,” dedi Michael, Sarah’yı kolundan yakalayıp yeni dostlarının peşinden yürümeye başlarken.

Sarah kolunu çekip kurtardı ama Michaerın yanından yürümeyi sürdürdü. “Bir yılanın peşinden inine gidiyormuşuz gibi hissediyorum. Bu adamın yüzlerce çocuk öldürdüğüne bahse girerim.” Ormana girdiklerinde devasa ağaçlar tepelerinde yükseliyordu. Her yer çalılarla, ağaçların gövdesi uzun telli yosunlarla kaplıydı. Patika, ormanın ortasından düzgün bir şekilde devam ederken ağaçlar giderek birbirlerine yaklaşıyordu. Programlamanın sihri...

“Muhtemelen sadece bir Tanjant,” dedi Michael, etrafı iyice görebilmek için başını çevirirken. Ormandaki tek ışık ağaçların kendisinden geliyor, yaşlı gövdeleri ürkütücü bir mavi ışıkla parıldıyordu. Derinlere ilerledikçe dallar ve yapraklar patikaya daha çok uzanıyor, sanki yeni gelenleri çekip almak istiyorlardı.

“O halde neden onu Uyamk’a geri göndereceğimizi söyledin?” diye sordu Sarah.

“Söylemiş olmak için,” diye cevap verdi Michael. İçinden gerçekten de konuşmak gelmiyordu.

Adam yaklaşık beş-altı metre önlerinden sabit bir tempoyla yürüyor, tuhaf hayvanı omzundan düşmemeyi bir şekilde başarıyordu. Hava serindi ve nemli toprak kokuyordu. Neredeyse güzel bir yer, diye düşündü Michael fakat alttan alta bir çürümüşlük kokusu da alıyordu. Sadece cırcır böceklerinin sesleri ve arada bir, baykuşların ötüşü duyuluyordu.

“Sanınm gerçekten seçeneğimiz yoktu,” diye mırıldandı Sarah. “Kodda gidecek başka yön göremiyorum.”

“Hâlâ bunu mu tartışıyoruz?” diye karşılık verdi Michael.

‘‘Öylesine söyledim,” dedi Sarah omuz silkerek. Bir süre sessizce yürüdükten sonra Sarah tekrar konuştu: “Bryson’m söyledikleriyle ilgili konuşmalıyız. Gerçekten sabn taşmış gibiydi ama neden kendini kaybetti ki? Kodda ne görmüş olabilir?”

Michael arkadaşının son anlarıyla ilgili bütün detayları zihninden geçirdi. “Söylediği çok tuhaf bir şeydi: Ya Kaine gerçekten bir oyuncu değilse? Bu ne anlama geliyor?”

Sarah hıhladı. “Birbirimize sorular sormaktan öteye gidemiyoruz. Cevaplara ihtiyacımız var.”

“Evet.” Michael önüne eğilmiş bir dalı kenara itti. “Yol’un kodunun böylesine karmaşık olması Bryson’ı gerçekten rahatsız ediyordu. Onu Kaine’in programlamış olmasını neden kabul edemediğini anlayabiliyorum. İmkânsız gibi görünüyor.”

“Yani Kaine’in gerçek olmadığını mı düşünüyor?” diye sordu Sarah. “Yani bütün bunlar, bir grup insanın uydurması mı?” “Belki,” diye cevap verdi Michael omuz silkerek. “Üzerinde düşünmeye devam et. Koda sık sık bak. Bunu çözebiliriz.”

“Pekâlâ. Sadece... Gözümüzü dört açalım ve tetikte olalım.” “Gözümüzü dört mü açalım?” diye tekrarladı Michael, alaycı bir tavırla. “Tetikte mi olalım? Ciddi misin?”

“Ne var?”

Michael kısa bir kahkaha patlattı. “Sherlock Holmes gibi konuşuyorsun. Bir büyüteç de çıkaracak mısın? Belki bir pipo?” Sarah gülümsedi. “Hayatım kurtardığım için bana daha sonra teşekkür edebilirsin.”

“Endişelenme. Gözlerimi ve kulaklarımı açık tutacağım. Burnumla ne yapayım?”

“Kapa. Çeneni.” Sarah onun önüne geçmek için adımlarını hızlandırdı.

Michael rehberlerine bir bakış attı; adam rahat bir tavırla yürüyor, her adımında omzundaki gelincik salmıyor ama duruşunu hiç bozmuyordu. Sonra Michael dikkatini patikanın iki yanında uzanan ormana çevirdi.

Ağaçların kaim, uzun ve parıltılı gövdeleri simsiyah gökyüzüne doğru yükseliyordu. Yaydıkları o hafif ışık ve gecenin karanlığını zorlukla yarabilmesi, Michael’a Sarah’yla birlikte okyanusun unutulmuş derinliklerinde süzüldüklerini hissettirmişti. Bu biraz dengesini bozunca, açık havada yürüdüğünü kendine hatırlatmak için birkaç kez derin derin nefes alıp verdi.

Patika şimdiye kadar gördüklerinin çoğundan daha da büyük olan bir ağacın etrafından dolaşıyordu ve Michael onun yanından geçerken bakışları doğal olarak ağacın arkasına yöneldi. Ormanın birkaç adım içinde bir çift parlak san göz ona bakıyordu. Michael sıçradı, sendeledi ve bakışlannı kaçırmaya cesaret edemeyerek patikada geri geri yürüyerek ilerledi. Zihninde KatilSimlerin görüntüleri canlanmıştı.

Gözler onu takip etse de sahibi hiç kıpırdamıyordu ve çok geçmeden patikada bir dönemece kıvrılınca yaratığın.,, canavarın... her neyse, gözleri bir grup ağacın ardında kaldı.

Michael, Sarah’ya çarpınca nihayet önüne döndü.

“Sorun nedir?” diye sordu Sarah.

“Pardon,” diyebildi Michael sadece. Çok korkmuştu ve aniden, tek isteğinin yabancının evine bir an önce ulaşmak olduğunu anladı; orayı şu gelincik-sansar-fare yaratığıyla paylaşmak zorunda kalsa bile.

Orman alabildiğine uzanıyordu.

Michael üç çift sarı göz daha gördü ama tıpkı ilkinde olduğu gibi, yaratıklar bakışlarıyla izlemek dışında hiç kıpırdamadılar. Ancak her seferinde Michael benliğini saran korkuyu hissediyordu ve elinde olmadan giderek daha hızlı yürüyordu.

“Acelen mi var?” diye sordu Sarah, Michael dördüncü hayvana bakarken.

"Ormanda gözler görüp duruyorum,” diye cevap verdi Michael. Kendi sesindeki korkuyu duyabiliyordu. “Bir KatilSim’inkiler gibi. Ama daha küçük, tam olarak aynısı değil.”

“Ah, ve onlarla arana beni koymaya karar verdin?”

“Evet, öyle de denebilir.” Michael sınttı.

Sarah da bakmak için dönmek üzereyken pelerinli yabancı aniden durdu.

“Bu manzara her seferinde gözlerimi dolduruyor,” dedi yaşlı adam.

Kendinden geçmişçesine gözleri iri iri açılmıştı ve... gerçekten de yanaklarından yaşlar süzülüyor, damlalar ağaçların tuhaf ışığında parıldıyordu. Michael onun neye baktığını görmek için döndü.

Patikanın ilerisinde iki ağacın dallan birbirine geçerek sımsıkı bir örgüyle kemer oluşturmuştu. Kemerin ortasından san harflerle ve elyazısıyla yazılmış bir ahşap tabela sarkıyor, neonla aydınlatılmış gibi panldıyorlardı:

MENDENTAŞI SIĞINAĞI EFENDİ SLAKE BAŞDENETÇİ HERKESE AÇIKTIR

“Efendi Slake mi?” dedi Michael. “Neyin efendisisin?” Adam aniden döndü ve sert bakışlarım Michaerm yüzüne dikti. “Ben size yardım etmek için buradayım, çocuk. Biraz saygı gösterin, yoksa...” Sözlerine devam edemedi ve bakışları önce Sarah’ya, sonra tekrar Michael’a döndü. “Boş verin. Gelin ve benimle birlikte bir şeyler yiyin. Dostlarım bize güzel bir yemek hazırlamıştır. Yemeğimizi yiyip bir şeyler içerken ateşin başına oturup bedenimizi dinlendirebiliriz. Sonra size Kutsal Vadi’ye nasıl ulaşacağınızı anlatırım. Buradan sonrasının çok basit olduğunu göreceksiniz. Gerçekten çok basit.”

Michad’m kafasında bir düzine soru vardı ama adam yürüyüp kemere yöneldi. Michael, Sarah'ya temkinli bir bakış attı ama ikisi de adamın peşinden gittiler. Adam en azından sorulan cevaplıyordu.

5

Orman tabelayla bitmiyordu ama kemerin altından geçtikten sonra önlerinde uzanan açıklıkta gür ağaçlıklar yerine tek tük ağaçlar vardı. Gökyüzündeki parlak ayın ışığı aşağı düşüyor, dar, uzun gölgeler yaratıyordu. Otuz metre kadar ileride, uzun ve alçak bir bina olan Mendentaşı Sığmağı görünüyordu. Tamamen ahşaptan yapılmış, çarpık bir yapıydı ve yer yer yıkılmaya yüz tutmuştu. Michaerm giriş olduğunu tahmin ettiği, ardına kadar açık kapının üzerinde büyük bir “hoş geldiniz” tabelası asılıydı. İçerideki karanlık, bir ateşin titrek ışığıyla aydınlanıyordu.

Michael, adamın, “Evim, güzel evim,” gibi bir şeyler söylemesini bekledi fakat adam sessizce, içeriden aydınlanan kapıya doğru yürüdü. Michael ona yetişmek için koşturdu. Kendini bira/ daha rahat hissetse de, bunun nedeni belki de açlık duygusunun mantığının önüne geçmesiydi.

“Dostlarından söz etmiştin/' dedi Sarah, adama. “Burada kaç kişi yaşıyor? Rahip ya da keşiş falan mısınız?”

Slake in omzuna tünemiş olan gelincik havayı koklarken adam huzursuz edici bir tavırla hafifçe güldü. “Rahip mi? Sanırım onlara rahip diyebilirsin.” Adam yine güldü.

Michael, Sarah’ya bir bakış attı. Sarah orada olmaktan mutlu değildi ve bakışları, başlanna her ne gelecekse bunun Michael’ırı hatası olacağını söylüyordu.

Michael tekrar Slake’e döndü. “Ne demek istiyorsun? Kim onlar?”

“Öğrenmek üzeresiniz,” dedi adam ve mutlulukla ekledi. “Umanm açsınızdır.”

Bu son sözler Michael’ı yine yumuşattı. Biraz SanalAğ yemeği uğruna her şeyi yapmaya hazırdı.

“İşte, geldik,” dedi Slake, açık kapıdan birkaç adım ötede durarak. Michael önce içeri, sonra etrafına bakındı ama hiçbir şeyi seçemiyordu. Sadece ateşin yarattığı titrek gölgeler vardı.

Ancak sesleri duyabiliyordu. Tahtanın üzerinde koşturan şeyler. Birbirine çarpan tabak ve çanakların tangırtısı ve tıkırtısı. Kesinlikle insana ait olamayacak tuhaf homurtular ve cıvıltılar.

Efendi Slake, Michael ve Sarah’ya dönerken yüzünde samimi bir endişe ifadesi vardı. “Lütfen korkmayın. Onlar benim dost-lanmdır.”

Ve sığınağa girdi.

Michael ve Sarah önce diğerinin girmesini bekleyerek tereddüt ettiler. Sarah sonunda uzanıp Michael’ın kolunun arkasından itti.

“Önden buyur,” dedi, yüzünü buruşturarak. Korkusunu gizlemeye gerek duymuyordu.

“Çok naziksin.”

“Biliyorum.”

Michael her an bir şey olabüeceğini biliyordu. Yol, onlan Kutsal Vadi’den uzak tutmak için tasarlanmıştı; bulmalarına yardım etmek için değil. Ancak neyle karşı karşıya olduklarını anlayana kadar, kaçmanın veya koda bakmanın bir anlamı yoktu. Tek seçenekleri ilerlemeye devam etmekti.

Çekingen bir adım attıktan sonra kapı eşiğinde durdu ve ahşap çerçevesini tutarak içeri bakındı.

Alçak bir masa, geniş odanın bir ucundan diğerine uzanıyordu. Üzerine iştah açıcı yemeklerle dolu tabaklar ve tepsiler sıralanmıştı; Michad’ın şimdiye kadar gördüğü en çekici manzaraydı. Yine de çok geçmeden hareketler dikkatini çekti. Efendi Slake dışında, odadakilerin hiçbiri insan değildi.

Uyuz görünüşlü, sırtı en az bir metre uzunluğunda bir köpek, ağzında bir kâseyle hızla koşup Michaelin önünden koşturarak geçti. Michaerm sağında, göğsündeki tüyler yer yer dökülmüş, kocaman bir siyah ayı, mutfağa açılan bir servis penceresinden bir tepsi kapkek almak için eğilmişti. Bir ayı. Pençelerinde bir tepsiyle. Kapkekler dizilmiş bir tepsiyle. Miehael kendine bunun sorun olmadığını hatırlatmak zorunda kaldı; SanalAğ’da her şey mümkündü.

Arka ayaklannm üzerinde yürüyen ve ön patilerinde bir sürahi taşıyan bir kaplan vardı. Bir kaz masanın üzerinde kanatlarını

çırparak ilerleyip tabaklan gagasıyla oraya buraya doğru iterek düzeltiyordu. Bir tilki, üzerinde kocaman bir Şükran Günü hindisi olan bir tepsiyi çekiyordu. Bir aslan, bir ekmek sepetinin sapını iri dişlerinin arasına sıkıştırmıştı. Bir kedi masanın üzerinde durmuş, bir bıçakla ızgara tavuktan bir parça kesiyordu.

Tuhaf bir şekilde, Michael’ın aklına gelen ilk düşüncelerden biri, bu hayvanların neden birbirlerini pişirmekten çekinmediği oldu. Ancak kazlar ve tavuklar aynı sosyal seviyede olmayabilirdi.

Sarah, Michael’m arkasına yaklaşmıştı ve içeriyi görmeye çalışırken yüzünü onun kolunun yan tarafına yaslamıştı. “Hâlâ aç mısın?” diye sordu Sarah.

“Şu köpeğin tabaklanmızı yalamasını görmezden gelebilirsem sorun kalmayacak.” Aniden içinden kahkahalarla gülmek geldi. Sığmakta bulacaklan şeyden çok korkmuştu ve şimdi küçük çocuklar için yazılmış bir masal kitabının içinde gibiydiler. Hayvanlar işlerini yaparken şarkı söyleseler mizansen tamamlanacaktı.

Efendi Slake masanın başındaki sandalyeye yerleşmişti ve iri ayı onun kucağına bir peçete koyuyordu. Adam komik bir şekilde ayıya teşekkür etti ve yaratık başka bir işle ilgüenmek için uzaklaştı.

“Oturun,” diye bağırdı Slake, maiyetiyle birlikte sofraya oturan bir kral gibi. “Burada hepsini yiyemeyeceğiniz kadar çok yemek var. Uyku’dayken bile.”

Açlık, Michael’ın tam itaatini kazanmıştı. Sarah onun kolunu tutmaya çalıştı fakat Michael onun elinden sıyrılarak Slake’in yanma yerleşti. Oturur oturmaz, bir sincap, üzerinden buhar tüten yemeklerle dolu bir tabağı onun önüne itti. Boncuk gibi küçük gözleriyle Michael’a kısa bir bakış attıktan sonra koşarak uzaklaştı.

Sarah onlara katılarak Michael’m karşısına oturdu ve yavaş yavaş yüzündeki ifade tiksintiden arzuya dönüştü. Kokular karşı konulmayacak kadar lezizdi.

“Lütfen ellerimi tutun ve insan ve hayvan atalarımızın ruhlarına şükran duası edelim.” Efendi Slake ellerini uzattı ve konuklan adamın ellerini tuttu.

Slake gözlerini kapadı. “Bizden önce gelmiş olanlara...” diye başladı. “Bugün varlığınızla bizi koruyun. Yiyeceklerimizi ve içeceklerimizi kutsayın. Bugün iki yolcu, karanlık ormana girenlerin ihtiyaçlannı karşılamaya çalışan mütevazı sığınağımızı ziyarete geldi. Onlan kutsayın, sevgili ruhlar. Onlara güç ve umut verin ki savaştıklan iblisleri yenebüsinler, Yol boyunca yolculuklanna devam edebilsinler. Amin.”

Slake iki arkadaşın ellerini bıraktı, gözlerini açtı ve yemeye başladı; bir hindi buduna açlıktan ölen bir köpek gibi saldırmıştı. Çenesinden bir yağ damlası süzülürken, bir et parçası dudaklanmn köşesinden sarkıyordu.

Michael başını çevirmek zorunda kaldı. Kafası duanın sözlerine takılmıştı ve sormak zorunda olduğu bir sorusu vardı.

“İblislerden söz ettin,” dedi, ev sahibinin nasıl yediğine bakmak zorunda kalmamak için kendi yemeğini didiklerken. “Bu sadece... normal bir dua mıydı?”

Slake güldü. “Ah, hayır, evlat. Kesinlikle değil. Atalanmıza söylediğim her kelimemde samimiydim. İblisler sizi parçalamadan onlann ayaklannm dibinde diz çökebilmenizi dilerim.”

Michael neredeyse boğulacaktı. Ağzındaki lokmasını yuttuktan sonra boğazını temizledi. “Bize şu iblislerden biraz daha söz etmek ister misin?”

“Ah, oğlum.” Adam ağzını cüppesinin koluna sildi. “Bu so-runlannızın en küçüğü. Dışandaki dünya sizin... ikinizin de henüz anlamadığınız bir şeyi öğrenmeye başlıyor. Yine de ikini/in de programlamada becerikli olduğunuzu biliyorum, elbette ki şu dostunuz kadar... Bryson’dı, değil mi?”

Michaerın ensesindeki tüyler diken diken oldu.

Sarah bir çatalı elinde sımsıkı kavradı. “Sen neden söz ediyorsun?” diye sordu, tehdit eden bir tavırla.

“Lütfen,” diye karşılık verdi Slake rahatça. “Düşmanca davranmaya gerek yok. Hayatım boyunca yeterince düşmanlık yaşadım. Yıllar boyunca ovun oynayınca bir sürü düşman ediniyorsunuz. Ben... bir hayli iyiydim, biliyor musunuz? Bir şekilde buraya, Yola gelene kadar. Bu lanet yerden kaçamıyorum. Bunu artık kabullendim. Oynayacak yeni bir rolüm varmış gibi hissediyorum. Sizin gibilere yardım etmek. Sizi gitmeye ikna etmek; imkânınız varken çıkış yolunuzu bulmanızı ve bir daha geri dönmemenizi sağlamak.” Michael adama bakarken artık gerçekten meraklanmıştı. Yine de Sarah ondan önce konuştu: “Bir dakika... sen bir oyuncu musun? Sadece bir Tanjant değil misin?”

Slake ona neredeyse hüzünlü gözlerle uzun uzun baktı. “Farkı görememeniz çok yazık. Gerçekten. Ben en iyilerden biriydim. Belki de gelmiş geçmiş en iyisi.”

Michael kendini tutamayarak gözlerini kapadı ve okuması çok zor olsa da kodu taradı. Masada birlikte oturdukları adamı analiz etti ve bu adamın neden söz ettiğiyle ilgili bir ipucu, herhangi bir şey bulabilmek için programı araştırdı. Yabancının hikâyesinin parçalarını topladı, birkaç HaberVurgu haberi yakaladı ve dijital isim etiketinde tuhaf bir şey gördü. O anda farkına vardı ve hemen gözlerini açtı.

“Vay canı...” diye fısıldadı. “Sen Avcı Skale’sin.” Bunu anlamak onu hem heyecanlandırdı hem de korkuttu. “Burada ne işin var? Neden SanalAğ’dan kayboldun?”

Sarah bir Michael’a, bir Slake’e bakıyordu. “Ciddi misin sen?” Yaşlı adam esneyerek başını kaşıdı. “Görünüşe bakılırsa yakalandım. Altın çağıma kıyasla kötü göründüğümün farkındayım.

Ama inanın bana, bundan memnunum. Daha yüce bir amaç bulduğuma inanıyorum. Ben bir insanım, Michael. Sarah. Ben insanlara ait olmayan bir dünyada oynayan bir insanım. Program bunun en büyük kanıtı. Sizin kadar akıllı iki genç, her şeyi uzun zaman önce fark etmeliydi. Yol size öğretmiş olmalıydı.”

Slake duraksarken, Michaerm zihninde dişliler döner gibi oldu ve birçok parça yerine oturdu.

“Görmüş olmalıydınız,” diye devam etti Slake. “Karnem karşısına çıktınız. Birçok Tanjantla karşılaştınız. Sayısız kez diğer oyuncularla zaman geçirdiniz. Programdaki fark çok küçük ama nereye bakacağınızı bilirseniz, kolayca uzanıp alabilirsiniz.” Duraksadı. “Bana kalırsa arkadaşınız sonunda gerçeği anladı ve bunu kaldıramadı. Paniğe kapıldı, Yol’da da bu yüzden kayboldu.” Michael nihayet cevabı bulmuştu fakat Sarah ondan önce konuştu.

“Kaine insan falan değil. Bir insan onun yaptıklarını yapamazdı. O bir...”

Michael onunla aynı anda söyledi.

“Bir Tanjant.”

17. BÖLÜM

KANEPEDEKİ GECE

i

Skale hemen yemeğine dönüp Michael ve Sarah’yı, peşine düştükleri adamın bir insan olmadığı gerçeğini hazmetmeleri için rahat bıraktı. Michael iblisleri çoktan unutmuştu bile.

Kaine. Bir Tanjant. Bu imkânsızdı. Kesinlikle imkânsızdı. Bir program bütün dünyayı... hatta SAG’ı bir oyuncu olduğuna nasıl inandırabilirdi? Nasıl kendi iradesine sahip olabilirdi? Bu mümkün müydü? Bunu düşünürken tarif edilmez ölçüde huzursuz oldu. Yapay zekâ böylesine ilerlemiş miydi? Yoksa perdenin arkasından Kaine’i birileri mi kontrol ediyordu?

Ve o anda sesi hatırladı.

Michael, çok iyi gidiyorsun.

“Yemeyecek misiniz?” diye sordu Skale, ağzına götürmekte olduğu, ucuna et parçası takılmış bir bıçakla duraksayarak. "Çok çalışan dostlarımı gücendirmek istemem.”

'‘Ama...” Michael kendini tuttu.

Bunu düşünmesi gerekiyoı*du. Sadece Kaine'i değil, karşısında oturan adamı da. Skale, SanalAğ’m en ünlü oyuneusuyken, şimdi Kaine'in güvenlik duvarlarının içinde kaybolmuş bir piyona dönüşmüştü. Sessizliğine ve çatık kaşlarına bakılırsa Sarah da aynı şeyi düşünüyor olmalıydı. Hâlâ açlıktan midesi kazındığı için Michael yemeğe daldı ve ekmekten bihiikçe bir lokma aldıktan sonra zavallı tavuğa saldırdı. Diğer hayvanlar ortalıkta özgürce dolaşırken neden fırında pişenin o olduğunu bir kez daha merak etti.

Skale sesiyle onu ürküttü. Sanki Michael’m akimdan geçenleri okumuştu. “Bütün dostlarım bir gün besin kaynağı olarak hizmet etme sırasının kendilerine geleceğini bilir. Genellikle iyi bir hayat yaşadıklarını bilerek bunu onurlu bir şekilde kabullenirler.” Nedense bu Michael’ı kızdırmıştı. “Bütün bunlann gerçek olmadığının farkmdasın, değil mi?”

“Gerçeğin asıl tanımını kim bilebilir?” dedi Skale, yemeğine devam ederken. “Uyku’da tek bir yerde bu kadar uzun süre mahsur kalırsanız, diğer her şey kadar gerçek gelmeye başlar. Şimdi yiyin.” Bir süre sessizce yemeklerini yediler. Kendilerini bekleyenlere karşı güçlerini toplamalan gerekiyordu ki bunu düşününce sonunda Michael tekrar söze girdi: “Pekâlâ... iblisler var. Kaine bir Tanjant. Bilmemiz gereken başka bir şey var mı?” Sesinden alaycılık akıyordu.

Avcı Skale lokmasını çiğnemeyi bitirdi, içeceğini yudumladı ve yine ağzını koluna sildiğinde kırmızı pelerinin üzerinde bir nem izi kaldı. “İhtiyacınız olan bilgiyi aldınız bile, tabii peşinden gitmeye istekliyseniz. Umarım hafızan güçlüdür, oğlum.” “Oğlum mu?”

“Söylediklerimi tekrarlamak gibi iğrenç bir alışkanlığın var, evlat. Bu alışkanlığından kurtulmanı şiddetle öneririm.”

Adamın ses tonu karşısında Michael aniden utanarak başıyla onayladı. Yaşlı adamın içinde hâlâ yanan bir ateş olduğu kesindi. Ancak Michael, Skale’in üstü kapalı tehditlerini nasıl desteklemeyi planladığını bilmiyordu; tabii hayvanlar onun bütün emirlerini yerine getirmiyorsa. Bir ayı tarafından yenmek hiç de hoş olmazdı.

“Bize söyleyebileceğin başka bir şey yok mu?” diye sordu Sarah. Uzun süredir sessizce oturuyordu.

Skale ayağa kalkarak pelerinini çıkardı ve uzattı. Ayı, göğsünün derinliklerinden gelen bir sesle homurdanarak yaklaştı, kırmızı kumaşı aldı, kolunun üzerine katladı ve yürüyüp gitti. Hayvan eğilip İngiliz aksanıyia bir şeyler söylemediği için Michael neredeyse hayal kırıklığına uğramıştı.

“Oturma odasına geçelim,” dedi Skale. “Daha önce söz verdiğim gibi, bedenlerimizi dinlendirelim.”

Cevap beklemedi. Sadece odanın karşı tarafındaki bir kapıya doğru yürüdü ve çıktı. Michael, Sarah’ya bir bakış attıktan sonra birkaç lokma daha yedi ve sudan bir yudum daha içti. İkisi de kalkıp ev sahibinin peşinden giderken, Michael arkadaşının da aynı şeyi düşündüğünden emindi: Bir oda dolusu sirk hayvanıyla yalnız kalmak gerçekten kötü bir fikir gibi görünüyordu.

2

“Derin hakkında ne biliyorsunuz?” diye sordu Skale, tuğla bir şöminede titreşerek yanan ateşe dönük, aşın büyük koltuklara oturduklannda.

Michael meraklanarak öne eğildi. “Yani Derin Hayatdamun mı?”

“Derin Hayatdaman” diye tekrarladı adam. “O statüye yükselen tek programın bu olduğunu mu sanıyorsunuz?”

Michael adamın ne demek istediğini bilmiyordu.

“Derin statüsüne mi?” diye sordu Sarah.

Skale bakışlarını ateşten hiç ayırmadan başıyla onayladı. Michael onun gözlerinden yansıyan, dans eden alevleri görebüiyordu. “Evet, başka ne olabilir? Derin, SanalAğ’ın başlangıcından beri var ve o seviyeye sadece birkaç program ulaşabüdi. Hayatdaman, halka açılan tek program ve o adı da pek hak ettiği söylenemez.” “Başka neler var?” diye sordu Michael.

“Bunu zamanı gelince kendiniz görürsünüz. Ancak bir tanesi Kutsal Vadi.” Skale ayağa kalkarak şömineye yaklaştı ve demir maşayla alevleri karıştırdı. “Kaine tarafından yaratılmış ve Derin’in içine gizlenmiş bir program. Yol onu SanalAğ’m üst tabakalarına bağlıyor. Buraya kadar gelebildiğiniz için şanslısınız; sonuna kadar gidebilirseniz daha da şanslısınız demektir.” Durdu ve dönüp Michael ile Sarah’ya baktı. “Size bir şey sorayım; böyle bir Yol’un nasıl yaratılabüeceğini hiç merak etmediniz mi? Büyük ve güçlü SAG’m ulaşabilmek için size ihtiyaç duyduğu bir Yolun?”

Michael her şeyi öğrenmek istiyordu fakat ne sorması gerektiğini bile bilmiyordu. “Eee... bunları bize neden anlatıyorsun? Bize sadece hiçbir yaran olmayan bümeceler ve ipuçlan veriyorsun.” “İpuçlan filan yok, çocuk!” diye gürledi adam. Geri dönüp koltuğuna oturdu. “Sadece iblisler ortaya çıkana kadar zaman geçirmek için konuşuyorum. Ama belki de yorulmuşumdur. Biraz uyumak hepimize iyi gelebilir.”

“iblisler ne zaman ortaya çıkıyor?” diye sordu Sarah, saati sorar gibi.

Skale ayağa kalktı ve bir kez daha hipnotize olmuş gibi alevlere baktı. “Parçalayıp katletmeye hazır olduklannda gelirler. Şimdi,

iyi geceler. Ayı size yataklarınızı gösterecek.” Alevlere son kez özlemle baktıktan sonra dönerek uzaklaştı ve ahşap bir kapıyı arkasından kapayarak gözden kayboldu.

Michael çok yorgun olmasına rağmen, hâlâ yapabileceği en son şey uyumakmış gibi geliyordu. “Yine o sözleri söyledi.”

“Neyi?” diye sordu Sarah.

“Parçalayıp katletmek. Bu adam uyku saati masalı diye bir şey duymamış mı?” Belki de ayı bize daha neşeli bir tane anlatır, diye düşündü Michael keyifsizce.

3

Skale, yataklarının gösterileceğini söylemiş olmasına rağmen, Michael sadece eski bir kanepeye götürüldü. Sert, rahatsız bir koltuktu ve her hareketinde gıcırdıyordu ama yerde yatmaktan iyiydi. Kaşındıran bir yün battaniyeyi çenesine kadar çekerek gözlerini kapadı. Yakındaki bir masanın üzerinde bir mum yanıyordu ve gözleri kapalı olmasına rağmen titrek ışığını hissedebiliyordu.

Kriz aniden başladı.

Amansız bir acı öyle ani bir şekilde kafatasım yardı ki Michael iki elini şakaklarına bastırarak kanepeden düştü. Delici bir ses zihnini doldururken kör edici bir ışık ona katıldı ve acıyla ulurken Sarah’mn yamna geldiğini, omuzlarını tutarak onu sarstığım hissetti ve nesi olduğunu sorduğunu duydu. Michael çırpmıyor, arkadaşına yapabileceklerinden korkarak Sarah’mn ellerinden kurtulmaya çalışıyordu.

Zihninden hızla görüntüler geçiyordu. Annesi ve babasının görüntüleri şiddetle dalgalandıktan sonra rüzgârla savrulmuş duman gibi dağıldı. Ardından dehşete düşmüş haldeki Helga vı gönlü. O da yok oldu. Sonra kendisine nefret dolu gözlerle bakan Bryson. O da gitti.

Acı kesilmiyordu ve biraz daha kötüleşirse bayılacağım, hatta belki de öleceğini biliyordu. Ayağa kalkmaya çalıştı. Gözlerini açtığında Sarah\ı yerde, yüzünde dehşet dolu bir ifadeyle kendisine bakarken gördü. Mum hâlâ yanıyordu ama artık güneş kadar parlak görünüyordu ve Michael başını çevirmek zorunda kaldı. Sendeledi ve dengesini bulabilmek için kollarım uzattı; yukarısı ve aşağısı ters dönmüş gibiydi. Sanki oda dönüyordu ve kendisi her an tavandaki ahşap kirişlere savrulabilirdi.

Kanepe, oda aynı ölçülerde kalmasına rağmen uzuyor da uzuyordu. Sarah’nm başı bir korku tüneli dekoruna benzeyene kadar şişti. Zemin döşemeleri çarpılıp bükülmeye, lastikten yapılmış gibi kıvrılmaya başladı. Ve Bıyson’ı parçalayan sürünün sesleri zihnini doldurdu.

Michael ellerini kulaklarının üzerine bastırdı ve bir arada tutmaya çalışıyormuş gibi başım sıktı. Zihninin derinliklerinde bir yerde Siyah ve Mavi Kulübündeki KatilSimleri görüyordu. Bunu Michael’a onlar yapmıştı. Beynine zarar vermişlerdi. Kar-şı-programlar Uyku’nun hem içinde hem de dışında bir şey yapmış olmalıydılar.

Kafası zonkladıkça zonkluyor, dünya giderek daha da tuhaflaşıyordu. Duvarlardan uzanan kollar, havada asılı halde atan kalpler, yerde oluşan bir kan havuzu, sallanan sandalyesinde küçük bir kız, kucağında gevşek bir halde duran bir hayvan. Ve görünmeyen işkence kurbanlarının acı dolu iniltileri...

Ve aniden hepsi sona erdi.

Oda sessizleşti ve her şey krizden önceki haline döndü. Daha biraz önce imkânsız gibi gelse de başındaki acı kayboldu.

Michael kanepeye dönerken giysileri terden sırılsıklam olmuştu. Sarah bir an sonra yanındaydı ve endişeli bir yüzle Michael'ın eline uzanıyordu.

“Yine mi?” diye sordu Sarah.

Michael kendini on beş kilometre koşmuş gibi hissediyordu. “Sanırım ölüyorum.”

4

Skale uyanmamıştı. En azından, uyandıvsa bile yanlarına gelerek konuklarının iyi olup olmadığım kontrol etmemişti. Sarah kanepede Michael’a sarılmış halde oturuyordu. Tek kelime etmiyorlardı ve Michael, Sarah’mn onu olanları açıklamaya zorlamamasına minnettardı. Böylesine inanılmaz bir arkadaşı olduğu için ne kadar şanslı olduğunu düşünüyordu.

Sonunda ikisi de uykuya daldılar. Michael hiç rüya görmedi; paniğe kapılmadan, derin ve deliksiz bir uyku çekti. Diğer bir deyişle, ölü gibi uyudu.

5

Avcı Skale onları sarsarak uyandırdı. Adam kırmızı pelerinini tekrar sırtına geçirmişti ve yüzü gölgelerin arasına gizlenmiş halde Michael ile Sarah’nm üzerine eğilmişti.

“Sabah oldu mu?” diye sordu Michael.

“Mendentaşı Sığmağı nda asla sabah olmaz,” diye cevap verdi Skale. “Bu bizim hem lanetimiz hem de nimetimizdir ama şimdi açıklayacak zaman yok. İblisleriniz geldi.”

Avcı Skale’in sözleri Michael ve Sarah nın hemen ayağa fırlamasına neden oldu.

“Bu da ne demek?” diye sordu Michael, yaşlı adama. “İblisler neredeT diye ekledi Sarah.

“İblisleriniz daima yanınızdadır,” diye cevap verdi Skale. Sesi önceki günden bile daha hırıltılıydı. “Bunu şimdiye kadar anlayamadınız mı? Daima yanmızdadırlar, kaçmak imkânsızdır. Ama kendilerini nasıl göstereceklerini asla tahmin edemezsiniz. Dikkatli olun, evlatlarım. Şimdi gelin. Çabuk.”

“Nereye gidiyoruz?” diye sordu Sarah ısrarla.

Skale cevap vermeden odanın diğer ucuna yürüdü ve kapıyı açarak koridora süzüldü. Michael, Sarah’mn elini yakaladı ve adamın peşinden birlikte karanlığa daldılar. Michael, Skale’in merdivene doğru yürüdüğünü zar zor görebiliyordu. Ona yetişmek için Sarah’yı da sürükleyerek koşturdu.

Grup basamakları indi ve Skale onları önceki gece yemeklerini yedikleri salona götürdü.

“Lütfen oturun,” dedi Skale, ahşap sandalyeleri işaret ederek. “Ben gidip dostlarımıza bize katılmalarını söyleyeyim.”

Michael parçalan birleştirmekte zorlanıyordu. Hâlâ uyku sersemiydi ve acısı geçmiş olmasına rağmen kriz yüzünden hâlâ kendini zayıf hissediyordu; acı ve sanrılar zihninde hâlâ tazeydi. Bir de iblislerle savaşmaya hazır olması mı gerekiyordu? Skale, onların daima burada olduğunu söylerken ne demek istemişti? Michael başım iki yana sallayarak bir sandalyeye oturdu ve zeminde sürünen ayakların sesi karşısında yüzünü buruşturdu. Belki de olaylar başlamadan önce kodu değiştirerek bu beladan kurtulabilirlerdi.

Sarah yanma oturdu. “Düşünmeliyiz. İhtiyacımız olan bütün bilginin bize verildiğini söyledi. Başka ne dediğini hatırlayabiliyor musun? Sanırım yemekten önceki duayla ilgisi var.”

“Evet,” dedi Michael ama ne kadar uğraşsa da tek kelimesini bile hatırlayamıyordu. “Ama bütün hatırlayabildiğim, Kaine’le ilgili şeyler.”

“Evet, biliyorum.”

Michael masaya doğru eğilerek başını ellerinin arasına aldı, gözlerini kapadı ve ortamın kodunu yokladı. “Henüz bunu aşmamıza yardımcı olabilecek bir şey göremiyorum.”

“Ben de birkaç kez denedim.” Sarah parmaklarını tahtanm üzerinde tıkırdattı. “Duada atalarımızın ayaklarının dibinde diz çökmekten söz etmişti. Bunun bir ipucu olduğundan eminim.*’ Michael konuşurken yavaşça başıyla onayladı. “Belki. Burada, Yol’da kodun böylesine kapalı olması çok tuhaf.” Öfkeden masajı yumruklamak istiyordu.

Avcı Skale kapıdan girerek sohbetlerini aniden böldü. Yalnız değüdi. Daha önce gördükleri hayvanlar tek tek onun peşinden girdiler. Uçuyor, sürünüyor, yürüyor, emekliyor. Ayı, kaz, kaplan, köpek, sincap ve daha bir düzinesi. Onlarla birlikte ormamn toprak, küf ve çürümüşlük kokulan da içeri süzüldü.

Hayvanlar odaya doluştu ve yavaş yavaş sırtlarını duvarlara vererek odanın kenarlarına dizildiler. Hepsinin gözleri sandalyelerinde oturan iki konuğa odaklanmıştı. Ortama huzursuz bir sessizlik hâkimdi ve arada bir hırıltılarla ya da homurtularla bozuluyordu. Michael onlara bakarken, hayvanların hepsi de kahvaltıda onu yemekten başka bir şey düşünemiyormuş gibi görünüyordu.

“Neler oluyor?” diye sordu Michael, Skale’e. Fısıldadığım fark edince kendisi de şaşırdı. Sonra boğazını temizleyerek daha yüksek

sesle konuştu: “Neden kendimi göklerdeki yüce hayvan tanrısına kurban edilecekmiş gibi hissediyorum?”

Skale hiç acele etmeden odanın diğer ucundan gelerek Michael’ın sandalyesinin yanında durdu. Michael adamın kırmızı pelerinine gömülmüş yüzünü görebilmek için başım iyice kaldırdı.

“Çünkü.” dedi adam, “biraz sonra tam da bu olacak.” Michael sandalyesini gürültüyle yere devirerek ayağa fırladı. Ancak bir şey yapmasına fırsat kalmadan yaşlı adam Michael’m kanım donduran iki kelime söyledi.

“İblisler, kalkın.”

7

Avcı Skale, iblislerin en başından beri onlarla birlikte olduğunu söylerken haklıydı. İblisler hayvanlardı.

Michaerm ilk fark ettiği, ayı oldu. Yaratık koca ağzım açarak tavana doğru, yeri göğü titreten bir sesle kükredi. Sonra kürkü ve derisi ateşle kıvrılan talaşlar gibi arkaya doğru soyuldu. Derisinin altından yaralarla dolu, iğrenç bir yüz çıktı ve gözleri sapsan kesildi; tıpkı Michad’m ormanda gördüğü gözler gibi.

Sonunda yaratığın bütün vücudu kürklü kostümünün altından çıktı. Kambur bir sırt, şişkin kaslar, çıkık kürekkemikleri, uzun pençeler... Daha birkaç saat önce kendisine yemek servisi yapan ayıyla ilgisi yoktu. Geri çeküerek dişlerini gözler önüne seren dudaklanndan, boğuk bir hırıltı yayıldı. Yine de henüz hareket etmemişti. Sırtı duvara dönük halde hâlâ duruyordu.

Michael dönüşümden büyülenmişti. Şimdi diğer hayvanlar da aynı şekilde dönüşüyor, derileri ve kürkleri kaybolurken her türde ve biçimde korkunç iblisler ortaya çıkıyordu.

“Bize yardım etmek için burada olduğunu sanıyordum,” dedi Sarah, olanlardan hiç etkilenmemiş bir tavırla yanlannda duran Skale’e. “Ne yapmamız gerekiyor?”

“Şu anda size yardım ediyorum zaten,” dedi Skale, tuhaf şekilde mutlu bir sesle. “İblislerinizle yüzleşmek ruhlarınızı sonsuza dek değiştirecek. Ve SanalAğ’daki ölümleriniz sizi Uyanık’a geri gönderecek. Benim aksime, siz burada kapana kısılmaktan kurtulacaksınız. Atalarınız yanınızda olsun, oğlum, kızım.”

Michael kapıya göz attı. Elbette, iki iblis orayı tutmuştu bile. Sarah’yla birlikte onlan aşmanın bir yolunu bulmalan gerekecekti. Bundan sonra neler olacağını görmeyi beklemeye niyeti olmadığından, Sarah’mn elini tuttu; yapabileceği bir tek şey vardı.

İleri atıldı, Skale’i pelerininden yakalayarak onu çevirdi ve kolunu sıkıca adamın boğazına sardı. Skale boğuluyormuşçasma öksürdü. İblisler aynı anda tepki verdiler ve kükreyerek bir adım yaklaştılar. İşte şimdi kızmışlardı.

“Geri çekilin!” diye bağırdı Michael, yaratıklann onu anladığını umarak. “Biraz daha yaklaşırsanız onun boynunu kıranm.”

18. BÖLÜM

ATALARIN AYAKLARI

1

Michael, Kaine’e ulaşmak istiyorsa, Yol’da hayatta kalmalıydı. Ve bu iblislerin kendisini öldürmesine, dolayısıyla da tek şansını yok etmesine izin vermeyecekti.

“Sen delirmişsin,” dedi adam, dişlerini sıkarak. “Neyle karşı karşıya olduğunu...”

Michael kolunu sıkarak adamın sözünü kesti. “Kapa çeneni.” Canavar yaratıklar oldukları yerde kalmışlardı. Odanın etrafında duruyor, saldırmak için fırsat kolluyorlardı. Her biri başlı başına bir kâbus gibiydi.

“Michael,” diye fısıldadı Sarah. Söylemek üzere olduğu şeyi tekrar düşünmüş gibiydi. “Sadece...” Sesini yükseltti. “Sadece onun işini hızlı bitirmeye dikkat et. Boynunu güzelce kır.”

Michael yüzünü buruşturmamaya çalıştı. “Anlaştık.”

î>kale i de sürükleyerek kapıya doğru gerilerlerken yaşlı adam ayakta kalmaya çalışıyordu.

“Bunu yapmayacağımı sanmayan!” diye bağırdı Michael, iblislere. “Gitmemize izin verirseniz onu serbest bırakırım; yoksa ölür!” Saçma görünüyordu fakat sanki yaratıklar, hayvan biçim-lerindeyken olduğu gibi onu anlıyorlardı. Kısık bir hırıltı odayı doldururken korkunç gruptan derin bir kükreme yükseldi. Mic-hael’m geriye attığı her adımında, onlar da bir adım yaklaşıyordu.

Kapıya bir bakış attı ve önünde duran iki iblisin onlara yol vermek için kenara çekilmiş olduklarını gördü. İçinde çok küçük bir umut belirdi; şimdiye kadar planı işe yaramıştı.

“Peşimden gelmeyin,” diye uyardı Michael, kapıya ulaştığında. Skale kendini kurtarmaya çalıştı fakat Michael daha da sıkınca yaşlı adam durdu.

Michael kapıdan dışan, karanlık ve sürekli geceye adım atarken Sarah da yanındaydı. Binadan santim santim uzaklaşırken Michael ona döndü.

“Onu konuştur,” dedi.

Sarah başıyla onayladı. “Kutsal Vadi’nin yolunu bildiğini söylemiştin. Bunu nasıl yapacağız? Yol buradan mı devam ediyor?” “Size hiçbir şey söylemeyeceğim,” dedi Skale, zorlukla nefes alırken. “Sizin iyiliğiniz için; kendim için değil. Tek kelime etmeyeceğim.”

2

İblisler kapıda toplanmış, parıltılı ve kanlı vücutlarıyla üç insana bakıyorlardı. San gözleri öfkeyle parlıyordu ve Michael onlann da şüpheye kapılmaya başladığını hissetti.

“Konuş!” diye bağırdı Michael. “Konuş, yoksa Uyanık a geri dönersin!” Adamı sarstı ve hafifçe inlediğini duydu.

Yine de Skale tek kelime etmedi. Michael paniğe kapılmaya başlıyordu. Sorun şuydu ki blöf yapıyordu. Skale’in ölümünün onlara ne yaran olurdu ki?

Michael başka ne yapabileceğini bilmiyordu. Skale’i sürükleyerek evden uzaklaştınyordu ancak adam ağırdı ve Michaelın kaslan zorlanmaya başlamıştı. Sarah yanında duruyor, gergin gözlerle iblislere, Skale’e ve Michael’a bakıyordu.

“Ne yapacağız?” diye fısıldadı.

Michael cevap vermedi; bir fikir bulabilmek için etrafa bakınıp duruyordu. Uzun, köhne binanın uç tarafında başka bir giriş ve önünde büyük bir tabela fark etti: ATALARIMIZIN MABEDİ. Sezgilerine güvenerek oraya doğru çekilmeye başladı. Skale, ataların önünde diz çökmekten söz etmişti.

Yaşlı adam çırpınıyor, Michaelîn elinden kurtulmaya çalışıyordu. Michael adamı daha iyi tutabilmek için durdu ve biraz ötede iblislerin kapıdan dışan çıkmaya başladıklannı gördü. Tek tek geceye adım atıyorlardı ve ay ışığı iğrenç bedenleriyle parlak gözlerini aydınlatıyordu. Hınltılar, tıslamalar ve çığlıklar havada yankılanıyordu.

“Konuş!” diye bağırdı Michael, adamı tekrar sarsarken. Adamın ona bakan gözlerinde kararlılık vardı. Michaela hiçbir şey söylemeyecekti ve bunu Michael da biliyordu. Adam ölmeyi tercih ederdi.

“Michael,” diye fısıldadı Sarah.

Michael başını kaldırdığında iblislerin artık daha hızlı yaklaştığını gördü. Biri çok tiz bir çığlık attı ve Michael yakınlarda bir yerde bir canım kırıldığım duydu.

Skale’e son bir bakış att ı; adam da ona bakıyordu. Ve Michael sonunda v azgeçti. Tutsağını bıraktı ve adam yere düştü. Büyük ve güçlü Avcı Skale...

Skale soluklanmaya çalışarak uzaklaştı ve ayağa kalktı. “Öldürün onlan!” diye bağırdı. “Parçalayın ve katledin!”

Sandı, Michaerın kolunu yakaladı ve ikisi birlikte mabede doğru koşmaya başladılar.

İblisler tek bir ağızdan kükreyerek peşlerinden fırladı.

3

Kapı açıktı.

Michael kapıyı arkalanndan çarparak kapadı. “Kapıyı engellemek için bir şeyler bul!”

Sarah bir masayı çekmeye başlamıştı büe. Michael yardım etmek için koşarak masayı diğer tarafından itti. Masanın ayaklan ahşap zeminde sürtünürken berbat bir ses çıkıyordu ama kapıya çarpana kadar durmadılar. İki saniye sonra iblisler kapının diğer tarafına çarptılar ve vurmaya başladılar.

Michael geri çekilerek neleri kullanabileceklerini görmek için sağa sola bakındı. Mabet küçük ve sıradan bir yerdi; bir düzine kadar sıra, ortadaki koridorun iki yanına dizilmişti ve en uçta sunak vardı. Sunağın arkasında beyaz mermerden oyulmuş, her yaşta ve boyda insan heykelleri bir platformun üzerinde duruyordu. Gözleri Michaela bakıyor gibiydi. Atalar...

Michael duvarlarda vitraylı pencereler olduğunu görünce yine dehşete kapıldı. İblislerin kapıya ihtiyacı yoktu.

“Sunak,” dedi Sarah, şaşırtıcı bir sükûnetle. “Sunak. Haydi!” Sarah sunağa doğru yürürken Michael da hemen arkasmdaydı.

“Diz çökmemiz gerektiğini söyledi. Sonra ne olacak?”

Sarah cevap veremeden bütün pencereler aynı anda içeri doğru patladı ve ibişlerin hırıltıları, kükremeleri, tıslamaları ve çığlıkları duyuldu.

Michael ve Sarah sunağa doğru koştular.

4

İblisler vücutlarını kesen camlara aldırmadan pencerelerden içeri dalarken yavaşlamadılar bile. Michael sadece birkaç adım ötelerinde olan sunağa odaklandı.

“Çabuk!” diye bağırdı Sarah.

Odaya çok fazla ses dolmuştu ve çok fazla hareket vardı. Saniyeler içinde canavar sürüsü üzerlerine çullanacaktı. Sunağa ulaşarak el ele tutuştular ve dizlerinin üzerine çöktüler. Michael oraya yerleştirilmiş bir minderin yumuşaklığını ve bedeninin ağırlığı altında hafifçe ezildiğini hissetti.

Ama hiçbir şey olmadı.

Tahmin etmeliydi; diz çökmek yeterli değildi.

Dışan çıkabilmek için koda bakmaları gerekiyordu.

5

Kanatlı bir yaratık dalışa geçerek Michael’ı sırtüstü devirirken Sa-rah’yı da yere savurdu. İğrenç canavar kanatlarını çırparak ikisinin göğüslerinin üzerinde havada asılı dururken Michael onun kaz iblis olduğunu gördü; bu iki kelimenin birlikte kullanılabileceği hiç akima gelmezdi. Yaratığın kanlı gagası aralandı ve korkunç, tiz bir çığlık mabette yankılanarak pencere perv azlarında kalan camlan da parçaladı.

Midıael sırtını gererek yaratığa bir tekme savurup onu bir sıraya çarptı. Yaratık yere kayarak hareketsiz kaldı.

Bir pençe Michael’ın omzuna kapanarak onu ayağa kaldırdı ve ay aklı bir kâbusla yüzleşmesi için kendine çevirdi. Dev bir çene aralanırken hançer gibi dişler ortaya çıktı. Sarah hemen yanındaydı ve kendisine saldıran iblisi yumruklayarak kurtulmaya çalışıyordu.

Michael’ı tutan yaratık onu burunları neredeyse birbirine değene kadar kendine çekti. Koku berbattı; bayat yiyecek, çöp ve çürümüş ceset karışımı bir kokuydu. Michael yüzüne çarpan iğrenç koku yüzünden neredeyse kusacaktı.

Bu, ayaydı. Yeterince uzun, yeterince güçlüydü. O olmalıydı.

Michael canavarın gözlerine bakarken dehşetle hareketsiz kaldı; tabii kalbi dışında... Hızla atan kalbinin her an göğüs kafesini parçalayabileceğinden korkuyordu.

Ne yapması gerektiği konusunda hiçbir fikri yoktu.

Sağ taraftan bir şey onlara çelme taktı. Michael, iblisle birlikte yere savrulurken onun pençelerinden kurtuldu. Başını çevirince Sarah yı gördü; ayı iblisi bütün gücüyle yumrukluyordu. Michael onun az önce durduğu yere bakınca, kendisine saldıran yaratığı haklamayı bir şekilde başarmış olduğunu anladı.

Michael dönerek ayıyla yüzleşti ve onu yenemeyeceğini anladı. Yardımsız olmazdı. Gözlerini kapayarak programa odaklanırken etrafında dönüp duran karmaşa fırtınasına aldırmadı. Onu bir kenara iterek kendi benliğine, Aura’sma, Uyku’daki geçmişine odaklandı. Karşısına çıkan ilk şeyi, Rasputiriirı Diyarlarından Alev Disklerini kaptı ve hemen mabede çekti. Çok fazla düşünseydi bunu asla başaramazdı; içgüdüleriyle hareket etti ve aniden başının ıızerinde parıldayan, alevli daireler belirdi. Tek bir düşünceyle hepsini serbest bırakarak doğruca ayının üzerine gönderdi.

Eti tutuşup yanmaya başlarken yaratık acıyla kükredi. Sarah zorlukla kaçıp Michael’ın yanında ayağa kalktı. Yaralı ayı böğü-rerek dört ayağının üzerine indi, duvara doğru koştu ve ayağa kalktı. Michael olduğu yerde bir tur döndü; iblisler her yönden üzerlerine geliyordu.

Sunağın kodunda bir zayıf nokta olduğunu ve sadece birkaç adım ötede durduğunu biliyordu. Omzunun üzerinden bir bakış atınca üzerinde küçük bir iblisin beklediğini gördü; bu sincap ya da Avcı Skale’in omzuna tüneyen şu gelincik olmalıydı. Yaratık minik dişlerini göstererek tısladı.

Michael ve Sarah el tutuşarak omuz omza durdular ve diz minderine doğru yavaşça gerilemeye başladılar. İblisler çemberi daraltıyordu.

“Sen kodla uğraş,” diye fısıldadı Michael. “Zayıf noktayı bul. Ben de Alev Diskleriyle onlan uzak tutayım.” Bunu söylemesine rağmen ne kadar dayanabileceği konusunda hiçbir fikri yoktu.

“Tamam,” diye karşılık verdi Sarah. “Bana yol göster.” Gözlerini kapayarak Michael’m elini daha da sıkı tuttu. Michael bir adım daha geriledi. Sonra bir grup disk daha indirdi ve hepsini rastgele yönlere savurdu.

İblisler acıyla kükrerken Michael bütün temkini bir kenara attı. Sarah’yı tutarak döndü ve sunağın altına doğru atıldı. Yere çarparak yarım metre kaydıktan sonra mindere yakın bir yerde durdular. Sarah gözlerini kapalı tutmayı bir şekilde başarmış, odağını korumuştu ve etraflanndaki kodu taramaya devam ediyordu. Michael onun elini sımsıkı tutmuş, ileri doğru sürüklüvordu. O anda sunağın üzerindeki küçük iblis bir çığlık atarak Sarah ya saldırdı; yüzünü tırmalarken ve kulağını ısırmaya çalışırken ayak lan saçlarına dolanıyordu. Sarah tepki vermedi. Michael uzanıp yaratığı yakaladı ve bütün gücüyle fırlatıp attı.

“Buldum!" diye bağırdı Sarah, gözlerim aniden açarak. “Ne yapmamız gerektiğini biliyorum!”

Ancak iblisler her yerdeydi. Biri Michael’ın kolunu, diğeri bacağını kavramıştı. Biri Sarah'vı saçlarından yakalamıştı; yaratık onun başını arkaya çekerken Michael arkadaşının çığlığını duydu. Kendisi de kurtulmak için çırpmıyor, Alev Diski kodlaması üzerindeki hassas kontrolünü kaybediyordu. Yaratıklar her yerdeydi. Isırıyor, tırmalıyor, çekiştiriyorlardı. Bir an için neredeyse vazgeçecek, onu öldürmelerine izin verecek ve her şeyi bitirecekti. Uyanık’a geri dönecek ve sonuçlarını kabullenecekti.

Ancak içinde bir şey patladı. Gırtlağından bir kükreme yayıldı ve kaslarına adrenalin hücum etti. Öfkeyle bir çığlık atarak yaratıktan tekmelemeye, yumruklamaya başladı. Bir an için etrafındaki bütün o san gözlerde korku gördü ve bu onu daha da cesaretlendirdi.

Devasa bir yaratığı Sarah’mn üzerinden fırlattı. Arkadaşı hırpalanmıştı ve yüzüne kan bulaşmıştı. Michael onu kucağına aldı ve minder ile sunağı geçip ataların heykellerinin sıralandığı kürsüye doğru ilerledi.

Konuşmaya gerek yoktu. Michael gözlerini kapayarak koda bağlandı ve Sarah’nın oradaki varlığını hissetti. Sarah her şeyi hazırlayıp onun önüne sermişti. Michael bir rakam, harf ve sembol denizinin ortasında onu kolayca buldu; minicik bir kaçış umudu... İkisi aynı anda atıldılar.

İblisler üzerlerine gelirken dijital biçimleri de görsel imgeleri kadar korkunçtu. Bir pençe Michael’m sırtını yukarıdan aşağı sıyırdı. Dört bacaklı bir yaratık; köpek ya da tilki hırlayarak sunağın üzerine atladı. Michael bulundukları yerden çekildiklerini hissetti fakat bütün dijital kaslarım kullanarak vücudunu dik durmaya zorladı. Bir saniye; sadece bir saniye daha. Son bir kod parçasını girdi ve bir patırtı duyuldu.

O anda her şey silindi.

19. BÖLÜM

SICAKLIK

1

Dünya etraflarında silinip gitti ve geri geldiğinde Michael ile Sarah kendilerini loş ışıklı bir mağarada buldular. Duvarlar siyah taştan yapılmıştı.

“Ah, Tanrım,” dedi Michael homurdanarak. Doğrulup oturdu ve mağaranın en yakın duvarına doğru sürünerek sırtını dayadı. “Hayatımda bir hayvan daha görmezsem çok mutlu olacağım. Özellikle de iblise dönüşenleri.”

“Aynen!” Sarah kayalık alanın karşı tarafında oturuyordu ve Michael ona bakmakta zorlanıyordu çünkü arkadaşının yüzü kanlar içinde solgundu. “Ya da bir orman. Veya bir koridor. Bir taş disk.” “Ama şu anda bir çizburger görmeyi çok isterdim.” Midesi açlıktan gurulduyordu.

“Bana işkence etme.”

Michael mağaranın derinliklerine, uzun koridorun ilerisine baktı. Ucunda turuncu, sıcak ve çekici görünüşlü bir parıltı vardı. Michael orada yaşayan, çavlarını yudumlayan ve lezzetli yahniler yiyen küçük cüceler hayal etti.

“Nasıl kurtulabildik ki?” diye sordıı Sarah.

“Senin sayende/' dedi Michael. “Çünkü paniğe kapılmadın ve bir çıkış yolu buldun/'

Sarah bir an düşünüyormuş gibi sessiz kaldı. “O kadar zor değildi, bilirsin işte. Sanki kimi yerlere kurtulmamız için boşluklar bırakmışlardı; başka yerlerde olmayan boşluklar.”

“Bu kadar mütevazı olma. Gerçekten iyiydin.”

Sarah cevap vermedi; yine düşüncelere dalmış gibiydi. Michael ona abartılı bir hayretle baktı. “Gerçekten, sen ne zaman süper kahraman kesildin ki? Hulk ve Batman kanşımı gibi bir şeysin.”

“İltifatı bile hakaret gibi göstermeyi başarıyorsun.” “Elimden geleni yapıyorum.”

Sarah gülümsedi. “Haydi. Araştırmaya başlayalım; bir sürü saçmalıkla karşılaşacağımız kesinken bir an önce atlatmak istiyorum.”

Michael iç geçirdi. İblis saldırısından önce bir şeyler yemiş ve birkaç saat uyumuşlardı ama yine de bitkindi. Ve açlık, etrafa saçılmış taşlan bile biraz iştah açıcı gösteriyordu.

“Ama daha fazla düşünmek yok,” diye uyardı Sarah. “Sadece hareket halinde olalım.”

“Tamam.” Michael onun haklı olduğunu biliyordu. En iyi çözümün, kendini meşgul tutmak olduğu açıktı.

Ancak hemen kıpırdamadı. Sarah’mn söylediği bir şey... Yoî’un rastgele açık noktalar bırakmış olması, bazı düşünceleri tetiklemişti. Birçok kez duyduğu o ürpertici sesle de ilgisi var

gibi görünüyordu; adını ve iyi gittiğini söyleyen o sesle. Amacı ne olabilirdi ki? Ne anlama geliyordu? Yaptıkları her şeye ters düşüyordu. SAG'ın onları Yol’u ve Kutsal Vadiyi bulmaları için Uyku’ya göndermesinin tek amacı, Kaine’e ulaşabilmekti. Kaiııe’i bulana kadar, SAG’ın onun iyi gidip gitmediğini bilmesi mümkün değildi. Kaine’in de gizleniyor olması gerekiyordu.

Bu durumda Yol bir güvenlik duvan olmuyor muydu? İnsanları dışarıda tutmak isteyen Kaine tarafından konmamış mıydı?

Yine de...

“Dilini kedi mi kaptı?” diye sordu Sarah sonunda.

Michael yorgun gözlerini ovaladı. “Ne dedin?"

“Dilini kedi mi kaptı?”

“O da ne demek?”

“Nasıl yani? Daha önce hiç duymadın mı?”

Michael kollarını esneterek kendini kalkmaya hazırladı. “Evet, duydum. Fakat yaşlıların söylediği bir şey olduğuna eminim.”

“Her neyse. Neden bu kadar sessizsin?"

“Sadece bir şey düşünüyordum. Yol. Kaine. Her şey.”

“Düşünmek yok dememiş miydim?” dedi Sarah. ‘‘Ciddi değildim gerçi.”

Michael gülümseyerek başıyla onayladı ama artık daha da huzursuzdu. Yol kafasına yatmıyordu. Yine, amaç onları dışarıda tutmaksa, neden kodlarda onlara rehberlik etmek için bırakılmış boşluklar vardı? Hatta bir yol fikri bile... Michael kendini hayatta kalmaya o kadar kaptırmıştı ki bunu daha önce hiç şimdiki gibi düşünmemişti.

Ve üzerinde düşündükçe daha da tuhaf geliyordu. ‘’Yol.v binlerini dışarıda tutmak için hazırlanmış bir program için tuhaf bilişimdi. Belki de sonuçta bir güvenlik duvarı falan değildi. Belki de bambaşka bir şeydi.

Ağrı ve acı içinde bir kez daha homurdanan Michael, kendini kalkmaya zorladı. Sonra mağaranın arka tarafındaki, tek çıkış yolu gibi görünen uzun koridoru işaret etti. “Sence o tarafta ne var?”

“Lav.”

Sarah bunu o kadar çabuk söylemişti ki Michael şaşırdı. “Ciddi misin?”

“Evet. Bence burası bir yanardağ; siyah taşlar da soğumuş magma.”

“Yani şu tünelden her an kocaman, alevli bir eriyik nehri akabilir mi diyorsun?”

“Eh, sanırım.”

İşler giderek daha güzelleşiyor, diye düşündü Michael. “Hah! Eh, onlara gösterelim o zaman. Beklemeyelim; bir çift aptal gibi doğruca içine yürüyelim.”

Sarah ona yorgun bir tavırla sınttı.

“Bu arada berbat görünüyorsun,” diye ekledi Michael.

Sarah arkadaşına öfkeyle baktı ama yüz ifadesinin sırıtışa dönüşmesi uzun sürmedi. “Senden daha kötü görünmem mümkün değil.”

“Endişelenme. Hâlâ güzelsin; sadece berbat şekilde.” Kulağa aptalca geliyordu ama Michael samimiydi.

“Teşekkürler, Michael.”

Yaşadıkları onca şeyden sonra aralarında Michael’ın başkasıyla hissedebileceğini sanmadığı bir bağ oluşmuştu. “Bütün bunlar bitince,” dedi sonunda, “Uyanık’ta yüz yüze görüşmeyi gerçekten istiyorum. Gerçekte daha da iyi göründüğüme yemin ederim.”

“Ve ben de muhtemelen daha kötü göründüğüme...” Sarah ikisinin de duymaya ihtiyacı olan bir sesle güldü.

“Umurumda değil. Umursamayacağımı biliyorum. Uyku’nun en güzel yönlerinden biri bu. İçinde nasıl biri olduğunu biliyorum ve önemli olan da bu.” Hayatı boyunca hiç bu kadar bayat bir laf etmemişti.

“Bu gerçekten çok hoş, Michael.”

Michael kızardı. “Aynca, çekici olduğuna da bahse girerim.”

“Her neyse.” Sarah gözlerini devirdi ama bakışlarım Micha-el’dan ayırmadı. “Anlaştık; SanalAğ’ı kurtarır kurtarmaz, gerçek güneş ışığında buluşuyoruz.”

“Anlaştık.”

Sarah kıpırdandı ve homurdanarak ayağa kalktı. Michael hepsini çok iyi anlıyordu; vücudunda önceki gün varlığını bile bilmediği yerleri acıyla haykırıyordu.

“O halde mağarayı araştıralım mı?” diye sordu, gülünç bir İngiliz aksanıyla.

“Haydi,” diye cevap verdi Sarah. Gülümsemesi gözlerinden yansıyınca Michael kendini daha iyi hissetti.

Romatizmalı iki ihtiyar gibi topallayarak dağın içlerine doğru yürümeye başladıklarında Sarah uzanıp Michael’ın elini tuttu.

“Haydi,” diye tekrarladı.

3

Michael tünel duvarlarının insan elinden çıkmış gibi göründüğünü düşündü. Parlak siyahlardı ve oyulmuşa benziyorlardı. Mağaranın derinliklerinden gelen hafif ışık, her şeyi her an eriyebilirmiş gibi gösteriyordu.

Michael ve Sarah koridorun ilk kıvrımını yeni dönmüşlerdi ki Michael parlak turuncu bir ışık gördü. Görüntüyle tetiklenmiş

gibi, ılık bir esinti geçip Michael’ın saçları ve giysilerini havalandırdı. İyi gelmişti; neredeyse sırtüstü uzanıp uyumaya çalışacaktı.

Yola devam ederken ikisi de konuşmuyordu. Michael yaklaştıkları ılık ışığa bakıyordu. Soğuk gecede bir kamp ateşi kadar çekici görünüyordu. Onu asıl korkutan, ışığın kaynağını düşünmekti. Gerçekten bir yanardağın içindeyseler, sevimsiz olacağmdan emindi.

Tünel aniden genişledi ve önlerinde bir alan açıldı. Tavan on metreye kadar yükseliyordu. Michael ileride alanın daha da genişlediğini gördü; onlan bekleyen bir mağara vardı ve turuncu ışık giderek güçleniyordu. Sıcaklık artmış, havaya ağır bir nem çökmüştü.

Çok geçmeden minik bir erimiş taş birikintisine geldiler. Michael onun parlak güzelliğinden büyülenmişti ki coğrafya dersinde öğrendikleri akima geldi; bu, muazzam miktardaki, soğumamış lavın üzerinde bulunan bir soğumuş lav tabakasının üzerinde duruyor olmalıydılar. Michael aniden zeminin çatlayarak açıldığım ve sıvı alevlerin onlara doğru fışkırdığını hayal edince ürperdi.

“Yüzmek ister misin?” diye sordu aniden.

Sarah onun elini bırakarak omzunu sıvazladı. “Hayır, teşekkürler. Sen önden git.” Yüzü terden parıldıyordu.

“Sıcak,” dedi Michael.

“Evet ve daha da kötüleşecek. Haydi... buralarda yiyecek bulamayacağız ve bu iş uzadıkça giderek daha da zayıf düşeceğiz.”

“Berbat, ha?”

Sarah başıyla onayladı. “Evet, berbat. Ancak başka bir yol yok. Kod bu konuda gayet açık.”

Yine yürümeye başlayarak yanardağın derinliklerine ilerlediler.

Tünelin ucuna ulaştıklarında durup manzaraya baktılar. Yüzeyi köpük köpük kabaran lavla dolu, devasa bir mağaraya gelmişlerdi.

Karşılarındaki görüntü Michael'a bir kaplanın kürkünü anımsatıyordu. Magma nehirlerinin üzerinden dumanlar tütüyor, aralarından soğumuş siyah kaya şeritleri geçiyordu. Daha da inanılmazı, duvarlardaki çatlaklardan boşalan ve köpük köpük kaya birikintilerine tıslayarak dökülen lav şelaleleriydi. Mağara boyunca uzanan akıntılardan alevler püskürüvordu. Michael ve Sarah hepsini aşmak zorundaydı.

Bakarlarken yüzlerine sıcak hava dalgalan çarpıyordu. “Sandığımdan daha kötü,” diye mmldandı Michael.

Sarah bir an için gözlerini kapadıktan sonra karşı tarafı işaret etti. “Şurada başka bir tünel daha var ve Yol da o tarafı işaret ediyor gibi. Ben başka bir yön hissedemiyorum. Ya sen?"

Michael kodu kendi de tarayarak iç çekti. “Hayır. Sanınm gideceğimiz yer orası.”

“Acele etsek iyi olur, yoksa sıvı kaybından öleceğiz. Yakınlarda içme suyu bulabileceğimizi sanmıyorum.”

“Haydi,” dedi Michael. Orada durmak ödünü patlatmaya başlamıştı ve harekete geçmek istiyordu.

Mağara zeminine doğru tünelden aşağı kısa bir eğim vardı ve en iyi yolu seçebilmek için bulunduklan yerin yüksekliğinden yararlanırken, hem önlerindeki manzarayı kullanıyor hem de koda kısa bakışlar atıyorlardı. Burası soğumuş kayalar, ateş siitunlan ve fışkıran lavlardan bir labirentti; karmaşık ve detaylı kodda ise gitmeleri gereken yönle ilgili artık tanıdık gelen ipuçları vardı. Michael öne geçerek, dağılmış kayaların ve toz-toprağın arasından dikkatle indi. Zemin düzleştiğinde sıcaklık yüzüne vurarak nefesini kesti. Kulaklarında hafif bir kükreme uğulduyordu.

"Hazır mısın?” diye bağırdı, Saralı’ya dönerek. Sarah’nın yüzünden ter damlaları süzülüyordu ve giysileri sırılsıklam olmuştu. Michael kendisinin de aynı durumda olduğunun farkındaydı.

Sarah konuşamayacak kadar yorgun bir tavırla başıyla onayladı. Michael o anda aptal Yolun sonuna yakın olmalarını umdu. Kaine, Ajan Weber ve SAG’dan nefret ediyordu.

Sarah’ya başıyla işaret verdi.

Sonra peşinde arkadaşıyla mağaraya geçmeye başladı.

5

Michael, dev bir fırında yavaşça kızartılıyormuş gibi hissediyordu.

Lavların arasından uzanan bir metre genişliğinde bir kayanın üzerinden geçtiler ve mağara zeminin ortasına ulaştılar. Bu kolay kısmıydı fakat lavlardan yükselen sıcaklık ve kaynayan taşlar yüzünden yanma korkusu, Michael’m nabzını hızlandırıyordu. Hem acele etmeye hem de akıllıca davranmaya çalışıyordu ama panik benliğini sarmaya, mağara devasa olmasına rağmen onu klostrofobiye sürüklemeye başlamıştı.

Doğal köprüyü adım adım geçerken Michael’m gözleri sıcaktan yanıyordu. Karşı tarafa ulaştıklarında, parlak magma göletlerinin arasındaki birbirine bağlı kaya labirentinden zikzak çizerek sağa gitmeye karar verdi. Gerekirse her zaman geri dönebilirlerdi fakat sezgilerine ve koda attığı hızlı bakışlara güveniyordu.

Dar bir siyah taş hattı boyunca ilerlediler. Michael ayakkabılarının içine işleyen sıcağı hissedebiliyordu; o kadar sıcaktı

ki tabanlarının eriyeceğinden endişeleniyordu. Sonunda parlak turuncu magmayla tamamen sanlı yuvarlak bir adaya ulaştılar.

Michael sola gitmek için bir hamle yaptı fakat Sarah kolunu yakalayarak ona doğru eğildi.

“Bence bu tarafa gitmeliyiz!” diye bağırdı, ilerideki bir sıra siyah kaya blokunu işaret ederek. Bahçelerdeki atlama taşlanna benziyorlardı. “Bak; karşı tarafta duvara kadar uzanan başka bir köprü var. Oradan kenara ulaşabilir, şu deliğe tırmanabilir ve buradan çıkabiliriz.”

Michael biraz ortamı inceledi ve Sarah nın haklı olduğuna karar verdi. Kendisinin neredeyse gitmek üzere olduğu yön, koşarak atlamalannı gerektirecek geniş bir açıklığa doğru uzanıyordu.

“İyi fikir. Öne geçmek ister misin?”

Dalga geçtiğini göstermek için sınttı ama Sarah ciddiye alarak ilk küçük blokun üzerine atladı. Dengesini bulana kadar kollannı savururken, Michael kalbinin yerinden fırlayacağını sandı.

“Dikkat et!” diye bağırdı.

“Sadece seni korkutmaya çalışıyordum,” diye karşılık verdi Sarah.

“Hiç komik değil! Hem de hiç!”

Sarah bir sonraki adacığa atladı ve onun güvende olduğundan emin olunca Michael peşinden ilk kayaya atladı.

“Acele etme!” diye bağırdı Michael.

“Rahatla biraz,” diye karşılık verdi arkadaşı.

Sarah bir sonraki boşluğu aştı, sonra bir sonrakini; artık Mi-chael’ı beklemiyordu. Michael çabucak onun peşinden giderken Sarah’mn kayıp magmanın içine düşmesinden korkuyordu. Ada ada devam ederek çok geçmeden karşı taraftaki uzun siyah kayaya ulaştılar.

Sarah onu çekip sımsıkı sanlarak Michael’ı şaşırttı.

“Bu korkunçtu/’ diye fısıldadı Michael’m kulağına. “Atı dostum, gerçekten korkunçtu.”

Michael kollarını Saralının omuzlarına sımsıkı sardı. “Evet ama sen de biraz umursamaz davranmadın mı?” Bir yanardağın ortasında olmalarına rağmen, Sarah’ya sarılmak o kadar hoşuna gitmişti ki bırakmak istemiyordu.

“Her adımda endişelenmektense öylesi daha iyiydi.”

“Evet, sanırım.”

Sarah geri çekilerek ona baktı. Gözünden bir damla yaş süzülmüş, yanağındaki toz toprağı da süpürerek çenesine tutunmuştu. Sonra yerinden ayrılarak tişörtünün üzerine düştü.

“İyi misin?” diye sordu Michael.

Sarah başıyla onayladı ve Michael’a tekrar sanldı. “Haydi, şu tünele geçip biraz serinleyelim.”

“Umanm serinleriz.”

Atlama taşlarına kıyasla güvenli görünen köprünün üzerinden koştular. Diğer tarafta mağara duvarına doğru yığılmış toz toprak ve taşlarla dolu bir eğim vardı. Lavlardan olabildiğince uzaklaşmak için düşe kalka Derledikten sonra tünelin ağzına doğru hızla tırmanırlarken Sarah, Michael’ın hemen önündeydi.

Ve beş-altı metre kala olan oldu.

Michael tam biraz rahatlamış, Sarah’yla paylaştığı anlan düşünmeye başlamıştı; konuşmalan, el ele tutuşmalan, birbirlerine sanlmalan... Her şeyin o zaman ters gitmeye başlayacağını tahmin etmeliydi.

Eğimin dibindeki büyük bir lav birikintisini geçerken dev bir emme sesi, ardından da bir finn aniden çalışmaya başlamış gibi bir kükreme duyuldu. Michael o tarafa döndüğü anda birikintiden kopup ve parlak turuncu bir ölüm sütunu gibi Sarah’ya doğru fırlayan eriyik kayayı gördü.

Üzerine yağdığı anda Sarah yere yıkıldı. Çığlığı, Michael’m daha önce duyduğu hiçbir şeye benzemiyordu.

6

Michael’ın yaşadığı dehşet öyle tüketiciydi ki bütün SanalAğ’ı ve evindeki Tabutunu unuttu. Sarah’mn öldükten sonra sadece biraz sarsılmış halde Tabutunda sağ salim uyanacağını unuttu.

Tek görebildiği, acı çeken arkadaşıydı. Lavlar genç kızın giysilerini ve tenini bir anda yakarak geride kas ve kemiklerden kâbus gibi bir görüntü bırakmıştı. Sarah, Michaerın içini burkan bir görüntüyle yere yığılırken çığlıkları boğuk gurultulara dönüştü.

Her şey çok çabuk oluvermişti.

Sarah’ya doğru koştu ama kendi hayatını riske atamayacağını bilerek duraksadı; lavlar az önce fışkırdıkları birikintiye doğru geri çekiliyordu.

Ancak Sarah henüz ölmemişti. Yerde büzülüp kalmıştı ve titriyordu. Michael onun yüzüne bakmak için dikkatle yaklaştı. Sarah’nm gözleri açıktı ve Michael o gözlerdeki acıyı görebiliyordu.

“Sarah,” diye fısıldadı, doğru kelimeleri bulmaya çalışarak. “Sarah. Çok üzgünüm.”

Genç kız konuşmaya çalışırken boğulacak gibi oldu. Michael elinden geldiğince ona yaklaşarak kulağını arkadaşının başının hemen üzerine eğdi.

“Mi...” diye başladı fakat şiddetli bir öksürükle sesi kesildi. Michael onun gitmesi fikrinden nefret etse de mümkün olduğunca çabuk ölmesini istiyordu. Uyanık’a bir an önce dönmesi için. Çünkü bu olana kadar Sarah’nm hissettiği acı kesinlikle gerçek kalacaktı.

“Sarah, çok üzgünüm. Öne geçmene izin vermemeliydim. Ben...'’

“Kapa...” diye zorladı Saralı kendini. “Çeneni.” Yine vücudu Öksürüklerle sarsıldı.

“Buna dayanamam," dedi Michael. “Saralı, buna dayanamam. Kaldıramam. Ben de seninle geri dönmek istiyorum. Belki lavlara atlanın.”

“Hayır!” diye çığlık attı Sarah. Michael yüzünü buruşturdu. “Sen... bi... tir!”

Michael birkaç saniye sessiz kaldı. Ancak arkadaşının haklı olduğunu biliyordu. “Tamam. Bitireceğim. Söz veriyorum.”

“Kutsal... Vadi’yi... bul...” dedi Sarah, öksürüklerinin arasında. “Ben...”

“Konuşma artık, Sarah.” Michael’ın içi sızlıyordu. Onun bir an önce güvenli bir şekilde evine dönmesini istiyordu. “Bırak kendini. Bunun geri kalanım çabucak bitireceğime söz veriyorum. Anlaşmamızı unutma. Güneşte bir gün. Uyanık’ta bir gün. Her şey yoluna girecek.”

“An... laştık.” Michael bunun son olduğunu düşündü. Sarah gitmişti. Ama sonra genç kız tekrar konuştu: “Michael.” Bunu açıkça ve tek seferde söyleyince, MichaeFın içi sıkıştı.

Nihayet Sarah son nefesini verdi ve göğsü son kez kalkıp indi. Birkaç saniye sonra gözden kaybolduğunda fiziksel vücudu gerçek dünyada uyanacaktı. Michael şimdi SanalAğ’m içinde, kimsenin varlığını bile bilmediği bir yerde, sonu yok gibi görünen bir Yol’un ortasında kalmıştı; bütün dehşetiyle.

Ve tek başına.

Yapayalnızdı.

20. BÖLÜM

GÜMÜŞTEN BEDEN İ

1

Michael sonraki birkaç saat boyunca düşünmemeye çalıştı. Üzülmeye veya kendine acımaya zamanı yoktu. Sarah’ya yolu tamamlayacağına söz vermişti ve sadece buna odaklanmalıydı. Onun gerçekten ölmediğini bilmesinin yardımı oluyordu ama son anlannı düşündükçe bütün benliğini bir acı dalgası sarıyordu.

İşte bu yüzden hepsini bastırmak zorundaydı. Kapamalıydı.

Önündeki uzun tünel, birkaç noktada lav nehirleriyle kesiliyordu. Michael onların üzerinden elinden geldiğince dikkatli bir şekilde atladı. Magmanm tavandaki bir çatlaktan rastgele damladığı berbat bir noktaya geldiğindeyse bekledi, tahmin etti ve içgüdülerine güvendi. Hızla koşarak geçerken yanmaktan kıl payı kurtuldu. Kısa süre sonra, tünelin arkada kalan kısmı çöktü ve erimiş kayalar alev ve sıcaklık saçarak arkasından aktı. Ayaklanılın dibinde cehennem gibi nehir varken bütün hızıyla koştu. Ancak sonunda fışkıran nehir soğuyunca Michael da yavaşlayabildi.

Daha ıızun tüneller ve daha geniş mağaralardan geçti. Her yer lavdı. Sıcaklık inanılmaz derecelere yükseliyor, sonra daha da artıyordu. Michael'ın vücudu terden sırılsıklamdı. Boğazı hiç olmadığı kadar kurumuştu; kendini bir çölde ya da ayda gibi hissediyordu. En pis derenin, bir bataklığın hatta bir lağımın suyunu içebilirdi. Susuzluktan ölüyordu fakat çözüm bulması mümkün değildi ve yavaş yavaş gücü azalıyor, açlığı giderek artıyordu.

Yine de ilerlemeye devam etti ve programın; Yol’un ona gösterdiği yönde yürüdü.

Zihni sadece programa odaklanmıştı.

2

Saatler geçti ki Michael her dakikasının son anı olacağını düşünüyordu. Bir yerde düşüp kalacak, sıcaktan büzülüp kuruyana ve ölene kadar yerinden kıpırdayamayacak, sonra da Uyanık’a dönerek Tabutunda Kalkacaktı.

Sonu gelmek bilmeyen bir tünelden daha geçerken başını sarkan bir kayaya çarptı. Hafif bir feryatla eğildi, yere çömeldi, olabildiğince dönerek etrafını inceledi. Acısı duyularını geri getirmişti ve siyah taştan geçidin ufaldığını fark edince şaşırdı. O kadar daralmıştı ki iki kişi sıkışarak zar zor geçebilirdi. Işık da belirgin ölçüde azalmıştı ama Michael hâlâ yeterince görebiliyordu.

İleride sürünmeye başlaması gerekecek gibi görünüyordu.

Panik ve ezici bir klostrofobi duygusu benliğini sardı. Zihninde sorular uyandı: Bir hata mı yapmıştı? Bir dönemeci mi kaçırmıştı? Bir kapıyı? Bir Geçit’i? Michael oturduğu yerde büzülerek

dizlerini göğsüne çekti ve gözlerini kapayıp kendini sakinleşmeye zorlayarak ileri geri sallandı.

Sonunda kriz yatıştı. Uzandı ve kayalık yüzeye rağmen uykuya daldı.

3

Kaskatı olmuş ve acılar içinde bir vücutla uyandığında, daralan tünelin ilerisine baktı ve o yöne devam etmesi gerektiğini anladı. Yanardağın içindeki yolculuğun her kısmında ilerleyecek başka yollar bulmak için kodu iyice taramıştı ve şimdiye kadar sadece bir tane bulabilmişti. Yolun tek yönlü tasarlandığı gayet açıktı ve Michad’m şimdi vazgeçmeye niyeti yoktu.

Açlık içini kavuruyor, onu zayıf düşürüyordu. Ama o büe, boğazım çöl güneşi gibi kavuran susuzlukla layaslanamazdı.

Su. Bir bardak suyla arasında duran herhangi birini öldürürdü.

Homurdanarak el ve dizlerinin üzerinde doğruldu ve sadece önünde uzanan yola bakmak için başını kaldırarak tünelin sert zemininde emeklemeye başladı. Tünel giderek daha da daralıyordu.

Bir şekilde ilerlemeyi başarıyordu.

Sonunda tünelin tavam sırtına değdi ve Michael daha da eğildi. Çok geçmeden yüzükoyun çöktü ve eğitim kamplarındaki dikenli tellerin altından sürünen askerler gibi ilerlemeye başladı. Duvarlar üzerine üzerine geliyordu. Çok geçmeden kendini yerden hiç kaldıramaz hale geldi.

Sonra da sıkışıp kaldı.

Daha önce de klostrofobiye kapılmıştı fakat bu sefer korku, zihninde yanan korkunç bir ateşti. Çırpınarak avazı çıktığı kadar bağırdı. Ancak o kadar kötü sıkışmıştı ki ne ileri ne de geri gidebiliyordu. Bağırışlarının yankısı kulaklarına gelirken, siyah kaya sanki üzerine çöküyor ve ciğerlerindeki havayı boşaltıyordu. Gözlerini kapamaya ve kodu incelemeye çalıştı ama odaklanamayınca vazgeçmek zorunda kaldı.

Michael çırpındı, kıvrandı, tırnaklarıyla yeri kazıdı.

Birkaç santim ilerleyebildi. Çabasını iki katına çıkararak, ayaklan ve parmaklanyla itip çekerek, kaslannı gerip gevşeterek yine ileri atıldı. Yine. Yirmi santim. Yanm metre. Bir metre.

Önünde gökyüzü şeridi gibi mavi bir ışık belirdi. Daha önce orada olmadığına yemin edebilirdi; bir çıkış mı bulmuştu? Yaşam sesi, bulutlar veya bir esinti yoktu. Sadece açıklanamaz, saf mavi bir delik.

Yine çığlık atarak o noktaya ulaşmak için bütün gücünü kullandı. Bu bir Geçit’ti. Bir Geçit olmalıydı.

Homurdanarak, kıvranarak, parmaklarını tozlu zemine gömerek santim santim ilerlemeyi başardı. Mavi ışık giderek yaklaşıyordu. Az kalmıştı. Birkaç santim.

Michael ona ulaştığında aklını kaybedecek gibiydi. Zihninde tekbir mantıklı düşünce kalmamıştı, sadece onu neyin beklediğini umursamadan mavi duvara ulaşmak için çaresizce çabalıyordu.

Kollannı uzatarak Geçit’ten geçirdiğinde bir sıvıya daldırmış gibi gözden kaybolduklannı gördü. Sonra diğer taraftan bir şey elini yakaladı ve onu çekti. Vücudu ileri fırlayarak yanardağdan sonsuza dek aynldı.

Michael metal bir zemine çarptı ve yanağı sert, serin yüzeye dayandı. Kör edici bir beyaz ışık yeni alanı doldurarak onu parlaklığa boğdu. Güçlü bir homurtuyla yüzükoyun doğruldu ve sırtüstü dönerek kısık gözlerle etrafına bakınmaya çalıştı. Etrafı bembeyazdı ve başka hiçbir şey görünmüyordu. Hayır. Sağ tarafında insan biçiminde, bulanık bir gölge vardı.

“Neredeyim ben?” diye homurdandı Michael, boğuk sesini duyunca yüzünü buruşturarak.

Cevap robotik, mekanik bir ses halinde geldi; derin ve elektrikli: “Bir kavşaktasın, Michael. Geri dönüşü olmayan noktaya ulaştın.” Michael gözlerini kırpıştırarak görüşünü netleştirmeye çalıştı. Onunla konuşan şey, görünüşüne rağmen insan falan değildi. Bir başı, omuzlan, iki kolu ve iki bacağı vardı ama her neyse, tamamen gümüşi metalden yapılmıştı. Pürüzsüz dış yüzeyini bölen kirişler veya vidalar yoktu. Yüzünde gözleri, burnu veya ağzı da yoktu. Sadece tamamen boş görünen, parlak yeşil bir vizörü vardı. Robot, Michael’a dönük halde hiç kıpırdamadan duruyordu.

Michael etrafına bakındı ama ortam kör edici beyaz ışık dışında bomboştu. Bir robotla boş bir odada duruyordu.

Yine de akima tek bir şey geliyordu. “Su var mı?” Bacaklannı altında toplayarak tuhaf refakatçisine doğru dönüp oturdu.

“Evet,” diye cevap verdi yaratık, mekanik sesiyle. “Vücudunun ihtiyaçlan şimdi karşılanacak.”

Michael’ın önünde zeminden bir disk aynlarak derinlere gömüldü. Michael izlerken disk üzerinde bir tabak yemek ve büyük bir bardak suyla yükselerek göğüs seviyesinde durdu.

“Ye,” diye emretti robot. Hâlâ kıpırdamıyordu. “Şartlar eid-dileşene kadar beş dakikan var.”

Michael susuzluktan ve açlıktan öldüğünden, robotun belli belirsiz bir tehdit savurmasını umursamadı bile. Tek düşünebildiği, önündeki yemekti. Bir dilim biftek, bezelye ve havuç. Kocaman bir parça ekmek. Bir bardak su.

Michael hemen saldırdı. Önce suyun yansını içip boğazını ıslatmanın zevkine vardı. Sonra biftek dilimini iki parmağıyla kavrayıp kocaman bir lokma ısırdı. Eti çiğnerken birkaç havuç ve bezelye yedi. Ete geri döndü. Sonra tekrar sebzelere. Sudan bir yudum daha. Et ve sebze. Karnını iyice doyurdu.

Daha önce yediği hiçbir şeyin bu kadar lezzetli gelmediğini düşündü.

Yemeği son kmntısına kadar silip süpürdükten ve suyu içtikten sonra, ağzını koluna sildi ve robotun düz, yeşil yüzüne baktı.

“Doydum. Teşekkür ederim.” Ancak aniden dolduğu için midesi biraz itiraz ediyordu.

Gümüşi yaratık birkaç adım geriledi ve odanın arka köşesinde durdu. Aynı anda Michael’m yemeğini tutan disk yere gömülerek gözden kayboldu. Michael dikkatini tekrar refakatçisine çevirdi.

Robot tekrar konuştu: “Geri dönüşü olmayan noktadasın. Kavşakta. Şimdiye kadar, ölüm Yol’un geri kalanındaki maceranı sonlandıracaktı ama gerçek canın için bir tehlike teşkil etmiyordu. Arkadaşların sağ salim evlerine geri döndüler.”

“Hımm...” dedi Michael. “Güvende olmalanna sevindim. Ben de yakında onlara katılmayı planlıyorum.”

Robot onu duymamış gibi devam etti: “Artık ölümünün, nihai son olmayacağını bilme rahatlığına sahip değilsin. Yolculuğunun geri kalanı ve Kutsal Vadi, tabii oraya girebilirsen, gerçek ölüm tehlikesini taşıyacak.”

Michael’ın yüreği sıkıştı. Bu robot neden söz ediyordu?

“Operasyon başlasın,” dedi robot. Bu iki kelimeyle Michael tamamen eneıjiyle dolmuş halde ayağa fırladı ama gidecek bir yeri yoktu.

Oda bir vınlamayla ve makine sesleriyle sarsıldı. Michael başını kaldırıp bakınca beyaz tavandan, uçlarında çeşitli aletler bulunan metal kollar indiğini gördü. Önce menteşeli, gümüşi pençeler geldi. Michael kaçmaya çalıştı ama o şeyler fazla hızlıydı. İki pençe kollanna yapışarak onu havaya kaldırdı. Başka ikisi de bacaklarım yakalayarak açtı ve vücudu dik şekilde havada asılı kaldı. Çırpınarak kurtulmaya çalıştı ama çok sağlam tutuyorlardı; kıpırdaması mümkün değildi.

Diğer kollar uzandı. Biri Michael’m boynuna ve diğeri alnına bir bant sararak başının ileri doğru ve hareketsiz durmasını sağladı. Göğsüne sanlan metal bir bant neredeyse acıtana kadar sıktı. Saniyeler geçmeden Michael havaya kaldırılıp hareketsiz bırakılmıştı.

“Bana ne yapıyorsunuz?” diye bağırdı. “Neler oluyor?”

Robot ne cevap veriyor ne de kıpırdıyordu. Michael kodu incelemek için hemen gözlerini kapadı fakat sürekli hareketten bulanık, tamamen erişim dışı ve yabancı bir dilde yazılmıştı. Sağ tarafında, kulağına yakın bir yerde bir uğultu ve dişli sesleri vardı fakat neler olduğunu görmek için başını çeviremiyordu. Sadece santimlerce ötede bir şeyin varlığını hissediyor, göz ucuyla bir nesneyi zorlukla seçebiliyordu. Sonra en berbat gürültü başladı; hızla dönen bir matkap ya da testerenin vızıltısı gibi.

“Ne yapıyorsunuz?” diye tekrar bağırdı Michael.

O anda başının yan tarafında bir acı hissetti. Bir şey derisini yararak etine gömülürken Michael çığlık attı. Ciğerlerindeki bütün hava boşaldı ve derin bir nefes alarak tekrar haykırdı.

Acı dayanılmazdı. Robot aniden yine Michael’ın önünde, yeşil kalkanı yüzünden birkaç santim ötede durdu.

“Öz un yok edildi,” dedi robot. “Artık başarısız olursan seni gerçek ölüm bekliyor.”

21. BÖLÜM

İKİ KAPI

1

Michael'm vücudunu inanılmaz bir güçle tutan pençeler onu aniden bıraktı. Metal kollar mekanik tıkırtılar ve çeliğe sürten çeliğin uğultularıyla geri çekilirken Michael yere yığıldı. Her şey saniyeler içinde bitmişti. Oda sessizleşti ve Michael bir kez daha gümüşi canavarla baş başa kaldı.

Başı ağrıyordu. Bilinçsizce elini kaldırıp yaraya dokundu ve geri çektiğinde parmaklarının kan içinde olduğunu gördü. Sanki biri keskin bir bıçakla içine girip ne var ne yoksa temizlemişti. Öz u çıkarılmıştı.

“Bunu nasıl yaptınız?” diye sordu robota. Öz ünü sadece Mie-hael’ın kendisi çıkarabümelivdi. Bunun için şifreler vanlı. “Kodumu nasıl bildiniz?”

“Altık tek bir şansın var. Seni ölüm bekliyor.” Robotun soğuk sesi MichaeVm tüylerini ürpertti. “Kaine senin koduna ulaşmak için başka kimsenin bilmediği yollar kullanır.”

“Kaince onu öldüreceğimi söyle,” diye karşılık verdi Michael, benliğini saran şiddetli öfkeyle. “Onu bulacağım ve onun kodunu son satınna kadar sileceğim. Sahte zekâsını klozete atıp üzerine sifonu çekeceğim. Ona bunu söylediğimi ilet.”

“Böyle bir emre gerek yok,” dedi gümüşi makine. “Kaine her şeyi duyar.”

2

Alet sözünü henüz tamamlanmıştı ki odadaki parlaklık yoğunlaşarak her şeyi beyaza boyadı. Michael yumruklarını, sımsıkı kapadığı gözlerine bastırdı. Vızıltıya, sonra da tiz bir çınlamaya dönüşen sürekli bir uğultu vardı.

Michael’m kafatasının içinde titreşiyordu ve şakağındaki yara acıyla zonkluyordu. Saçlarının arasına taze kanının süzüldüğünü hissetti.

Işık ve ses dayanılmaz bir şiddete ulaşırken her taraftan üzerine gelerek vücudunu ezen duvarlara dönüşüyordu. Ciğerlerinde bir feryat ve birinin ona yardım etmesi için sessiz bir yakanş biçimlendi; boğazından yükseldi ve dudaklarından yayıldı ama odayı dolduran gürültü fırtınasında kayboldu.

Sonra her şey karanlığa ve sessizliğe gömüldü. Şimdi nefesinin sesi kulaklarına doluyordu. Bütün vücudu ter içinde kalmıştı. İçgüdüleri ona hareketsiz kalmasını, gözlerini kapalı tutmasını, onu bekleyen şeyin kendisini rahat bırakarak yok olması için dua etmesini söylüyordu. Öz’ünün çıkarılması; en yasadışı ve canavarca şekilde kodlanarak elinden alınması onu sandığından daha fazla korkutmuştu.

Ölmek istemiyordu. Robotla karşılaşana kadarki süreçte korkmuştu fakat en azından ölümün Uyanık’a dönmek ve Tabut undan çıkıp yatağına yığılmak anlamına geldiğini biliyordu. Kalan yaralan sadece psikolojik olacaktı; iyi bir psikologun birkaç terapi seansıyla düzeltebileceği şeyler. Gerektiğinde SAG’la da başa çıkabilirdi.

Oysa şimdi hepsi gerçekti. Öz’ü olmadan, güvenlik bariyeri ve Tabut’la bağlantısı ortadan kalkınca öldüğü takdirde beyni de duracaktı. Tıpkı atan bir kalp gibi bu da sistemin bir parçasıydı. Aksi takdirde, SanalAğ’ın altyapısı asla böyle işleyemez, o kadar gerçekçi gelemezdi. Öz bariyeri, program için hayati önem taşıyordu.

Ve onunki artık yok olmuştu.

Bakmak istemiyordu. Bir battaniyesi olsa hemen başına çeker ve bebek gibi sızlanırdı.

Birkaç dakika öylece yattıktan sonra yanıp sönen kırmızı bir ışık hissetti. Yavaşça gözlerini araladığında, basit ahşap bir kapının üzerinde asılı duran, kan rengi harfleriyle kapıyı aydınlatan bir neon tabela gördü.

Tabelada KUTSAL VADİ yazıyordu.

3

Neredeyse ayağa fırlayacaktı fakat temkinlilik ağır bastı. Yan dönmüş halde, top gibi büzülmüştü. Dikkatle bacaklarını uzatarak dönüp sırtüstü uzandı. Etrafı tararken ona zarar verebilecek bir şeyler görmeye çalıştı. Ne var ki ilkinin karşısındaki ikinci bir ahşap kapı ve üzerinde asılı olan ikinci bir neon tabeladan başka bir şey göremedi.

Bu tabelanın harfleri yeşil renkte yanıp sönüyordu: YOL’DAN ÇIKIŞ.

Michael doğnılup oturarak bacaklannı kendine doğru çekip sanldı. O iki tabela ve altlarındaki iki kapı dışında hiçbir şey se-çemivordu. Göze görünür duvarlar veya tavan yoktu ve zemin bile havada süzülüyomıuş gibiydi.

Kutsal Vadi.

Yoldan Çıkış.

İki seçenek. Ayağa kalkarak iki seçeneğine baktı. Yaşadığı onca şeyden sonra buraya ulaşmıştı; belki de aradığı yerin eşiğin-deydi. Gitmesi emredilen yer. SAG’ın, bütün dünyayı tehdit ettiğine inandığı bir şeyi durdurma görevini tamamlama şansı. Michael’ı izliyorlardı ve SAG ajanları, ancak Kutsal Vadi’nin kapısından geçip Kaine’i bulursa içeri dalıp onu kurtaracaktı.

Bir terslik vardı; aslında bir süredir vardı. Hikâyenin kendisine bütünüyle açıklanmadığım biliyordu. Yol, bir güvenlik duvan, bir kalkana benzemiyordu. Kaine’in yapmasını istediği şeyi yaptığım, bu meselenin SAG’la bir ilgisi olmadığını yoğun bir şekilde hissediyordu ve Vadi’nin kapısını açmak son adım olacaktı... ama neye? Hiçbir fikri yoktu.

Aynca, artık hayatı söz konusuydu.

Bryson evine dönmüştü. Sarah evine dönmüştü. Michael’ın ailesi...

Ailesi. Annesi ve babası. Helga. Unutmuştu. Onlara ne olmuştu? Neyin tehlikede olduğunu bilmeden nasıl devam edebilirdi ki?

Ancak içi o anda sertleşti. Şimdi nasıl sırt çevirebilirdi? Ailesi tehdit altındaydı. En iyi arkadaşları. Üstelik Sarah’ya söz vermişti. Kontrolden çıkmış bir Tanjant’ı durdurma kararlılığı da ayn bir konuydu.

Ona son bir tercih sunulmuştu ve o da tek seçeneğine yöneldi. Daha önce hissetmediği bir güvenle, KUTSAL VADİ yazılı kapıya doğru güçlü ve kararlı adımlar attı. Kapıyı açıp diğer tarafa geçti.

22. BÖLÜM

TUHAF GEÇİT

i

Kapının diğer tarafında ortam zifiri karanlık ve tamamen hareketsizdi. Hiç ses, hiçbir esinti, hiçbir şey yoktu. Sadece tam anlamıyla karanlık. Ancak Michael tereddüt etmedi. Kapıyı arkasından çekip kapadı.

Duyulan daha önce yok olmuş da o an geri dönmüş gibi hava aniden değişti. Bir rüzgâr esti ve gözlerine kum gibi batan bir şeyler savurdu. Hava çabucak ısındı, sonra iyice sıcak oldu. Koluyla gözlerini silerken bir parlaklık hissetti ve tekrar baktığında nefesi kesildi.

Bir çölün ortasında duruyordu.

Kapı yok olmuştu ve görüş alanını altın sansı kumullar kaplıyor, keskin hatlı tepeleri, inanılmayacak kadar mavi gökyüzüne doğru uzanıyordu. Kum bulutlan, filmlerde gördüğü eski buharlı trenlerin dumanı gibi, kavrulmuş gökyüzüne yükseliyordu. Her yer ıssızdı ve ortalıkta ne bir ağaç ne de bir çalılık görünüyordu; yeşil olan hiçbir şey yoktu. Sadece kilometrelerce uzanan kumullar.

Tek bir şey dışında...

Yakınlarda, dolap büyüklüğünde, gri plastikten, yan taraflarında yan yarıya çıkık ve paslı vidalar dizili, küçük, yıpranmış bir portatif vardı. Bir kapı kınk menteşelerinin üzerinde gevşek bir şekilde duruyor, sert esintinin etkisiyle gıcırdayarak sallanıyordu. Plastik yapı bu ortama uygun görünmüyordu; göz alabüdiğine uzanan çölde başka hiçbir şey yoktu.

Michael kapıya yönelirken, eve gitmeyi seçmediği için ani bir pişmanlık sızısı duydu.

2

Kumullann üzerinden küçük tuvalete doğru yürürken Michael güneşte kavuruyordu. Düşünceleri kasvetliydi fakat zihnini boş tutmak için elinden geleni yapıyordu; karannı vermişti ve artık ona uymaktan başka seçeneği yoktu. Ve içinden bir ses ona bu işin o ya da bu şekilde sona yaklaştığını söylüyordu. Sadece biten şeyin kendi hayatı olmamasını umuyordu.

Yürürken yüzünden ter damlalan süzülüyordu ve ensesinde sıcak güneşi hissediyordu. Saçlan her an alev alabüirmiş gibi geliyor, tişörtü, yıkanmış da kurutucudan yeni çıkmış gibi hissettiriyordu. Küçük binaya yaklaşırken, köhne duvarlannm içinde bir klozetten fazlasını bulabilmeyi umuyordu; bazı cevaplara ulaşabilmeyi.

Tam kapıyı açmak için elini kaldınrken arkasında bir adam konuştu: “Yerinde olsam bunu yapmazdım.”

Michael hızla arkasına dönünce kirli kumaşlara bürünmüş birini gördü; lime lime olmuş koca bir kumaş, adamın vücudunu başından ayaklarına kadar sarmıştı. Gözleri koyu camlı güneş gözlüğünün arkasından görünmüyordu.

“Anlayamadım?” dedi Michael. Kaine bu olabilir mi, diye merak etti.

“Kumulların rüzgârlı olduğunu itiraf etmeliyim,” diye karşılık verdi adam, kumaş yüzünden boğuk çıkan sesiyle. “Ama beni gayet iyi duydun.”

Michael gerçekten de duymuştu. “İçeriye girmemem gerektiğini mi düşünüyorsun? Neden?”

“Birçok nedeni var. Fakat sana şunu söyleyeyim; o kapıdan geçersen hayatın bir daha asla eskisi gibi olmayacak.”

Michael doğru kelimeleri bulmaya çalıştı. “Eh... bu iyi bir şey olamaz mı?”

“Her şey görecelidir.” Adam konuşurken hiç kıpırdamıyordu. “İplerle bağlanmış bir adam için bıçak bir nimetken, zincire vurulmuş bir adam için ölümdür.”

“Bilgece.” Michael adamın kendisiyle oyun oynamak için gönderilmiş bir Tanjant olup olmadığını merak etti.

“İstediğin gibi değerlendirebilirsin.”

“Peki, sen nereden çıktın?”

“SanalAğ’dasın, değil mi?” diye sordu adam. Hâlâ kıpırdamıyordu. “Bir yerlerden geldim işte.”

“Bana bu kapıdan neden girmemem gerektiğini söyle.” Adam cevap vermedi ve rüzgâr biraz daha hızlandı. Michael’ın yüzüne kumlar çarparak ağzına doldu. Tükürerek öksürdü ve üzerindeki kumlan sükelemeye çalıştı. Sonra sorusunu tekrarladı. Adam bu kez cevap verdi ve sözleri Michael’m kanını dondurdu. “Çünkü girmezsen baş ağrıların kesilecek.”

Şimdi sessiz olma sırası Michael’daydı. Donakalmış halde, yüzü olmayan adama baktı. Baş ağrılarının kesilmesinden daha çok istediği bir şey olamazdı.

“O kapıdan girme,” dedi yabancı. “Benimle, cehaletin en büyük nimet olduğu yere gel.”

Michael sonunda konuşabildi: “Nasıl?”

Adam başını iki yana salladı. İlk kez Michael’m fark edeceği kadar kıpırdamıştı. “Daha fazlasını söyleyemem. Zaten çok şey söyledim. Ama bana güvenebilirsin; benimle gel ve Kaine’i rahat bırak. Ölümlülük İlkesi’nin peşini bırak. Günlerinin geri kalanını saf mutluluk ve cehalet nimetiyle geçirebilirsin. Seçimini yap.” Michael, yabancıdan büyülenmişti. “Ölümlülük İlkesi nedir?” diye sordu. Sonra omzunun üzerinden başparmağıyla işaret etti. “İçeri girersem ne olur?”

Bu sorulan sormuştu çünkü aniden adamm tavsiyesine uyma, onun peşinden gitme isteğine kapılmıştı. Yol, Michael’m her şeyini almış ve kalbini boşaltmıştı. Ve her nasılsa, adamın verdiği sözlerin gerçek olduğunu biliyordu. Michael’ın kavrayamadığı bir seviyede bir işler dönüyordu. Bu adamla gidebilir ve asla gerçeği öğrenmeden mutlu bir hayat sürebilirdi.

Ancak bu durumda bile, kristal berraklığındaki bir göledin yüzeyinde süzülen petrol tabakasına benzer bir leke vardı. Kaygan, yağlı ve çirkin. Michael buna aldırmazlık edemezdi.

“Bu kadar soru yeter,” dedi adam. “Benimle gel, Michael. Hemen gel. Tek yapman gereken evet demek; o zaman buradan kaybolacağız ve yuva dediğim bir yere gideceğiz. Söyle.”

Michael istiyordu. Gerçekten. Bu adamla gitmek ve gerçeği unutmak istiyordu. Neyle ilgili gerçeği? Kim bilir? Ama Michael

gitmek ve Kaine’in ona göstermeye çalıştığı şeyi asla öğrenmemeyi istiyordu.

Oysa bunu yapamazdı. İçinden bir ses ona bu seçimin kendisini arkadaşlarına ve ailesine geri götürmeyeceğini söylüyordu.

“Üzgünüm, dostum,” dedi sonunda. “İçeri gireceğim.”

Michael arkasını dönerken adam itiraz etmedi. Uzanıp kapının tokmağını yakalarken rüzgâr giysilerini çekiştiriyor, kumlar tenini acıtıyor, potansiyel pişmanlıklar zihnini dolduruyordu. Kapıyı açarak rutubetli, leş kokulu tuvaletin içine adım attı.

4

Kapıyı boğuk bir patırtıyla kapandı ve her şey karardı. Michael bir Geçit’e girdiğini biliyordu; küçük binanın dışında çölün yok olduğunu ve benliğinin başka yere taşındığını. Işığın geri dönmesini beklerken içini bir kararsızlık sarmıştı. Etrafı aydınlandığında ışık sıcak, rahatlatıcıydı.

Alçak tavanlı, taştan bir koridorda duruyordu ve duvarlar boyunca meşaleler sıralanmıştı. Yol boyunca kendisine eskiden oynadığı oyunlardakiler gibi ortaçağ savaş sahnelerini hatırlatan desenleriyle eski duvar halılan asılmıştı. Sağma ve soluna bakarak hangi yöne gitmesi gerektiğini merak etti. İki taraf da aynı görünüyordu ve tam rastgele bir tercih yapacakken sol tarafından hafif sesler geldi. Malikânenin köhne koridorlarındaki ölülerin fısıltıları gibi. Koda göz attı ancak bir şey bulamadı.

Michael sesleri izlemeye karar verdi.

Yürürken gölgelerden ayrılmıyor, koridorun kıvrımını izliyordu. İlerledikçe sesler yükseliyordu ve özellikle bir tanesi, diğerlerini bastırıyordu. Bu ses bir şekilde tamdık geliyor ve Michael’ı rahatsız ediyordu. İnsanın yıllardır boğuştuğu bir kâbusa yeniden dalması gibiydi.

Bu Kaine’di. Michael’m hiç şüphesi yoktu. O sesi asla unutmazdı.

Tanjant’ın neler söylediğini anlayamıyordu; ses taş koridordan yankılanıyor, diğerleri konuşmaya çalışırken belirsizleşiyordu. Sanki bir toplantı yapılıyordu.

Koridor giderek daha da aydınlandı ve Michael duvar dibinden ilerlemeye devam ederken yavaşladı. Yol ileride sağa kıvrılıyordu ve Michael dönemeci dikkatle alırken ışıkla dolu bir alana bakan bir balkona açıldığını gördü. Aşağıdan Kaine m sesi geliyor, Mic-hael'ın içini alev almış yağ gibi bir şeyle dolduruyordu.

İşte bu, dedi. Sonuna gelmişti. İşler değişmek üzereydi.

Michael dizlerinin üzerine çöküp balkona doğru emekledi ve tırabzandan aşağı baktı.

Uydurma bir kürsüde, kamburu çıkmış yaşlı bir adam duruyordu. Bililerini dinler gibi bir anlığına sessiz kalmıştı. Ona dönük haldeki kıvrımlı banklarda otuz kadar erkek ve kadın oturuyor, çoğu bir fikre katılmıyorlarmış veya adamın sözlerinden rahatsız oluyormuş gibi huzursuzca kıpırdanıyordu. Adamın üzerinde yeşil bir cüppe, yan tarafında kemerinden sarkan küçük bir kılıç vardı. Michael, SanalAğ’ı dehşete boğan Tanjant’m, kalabalığın karşısındaki bu zayıf ihtiyar olduğuna inanmakta zorlanıyordu. Ancak sesi tekrar duyduğunda Michael’ın zihninde hiç şüphe kalmadı.

Bu Kaine’di.

Ve Tanjant, MichaeFın geldiğini kesinlikle biliyordu.

Kaine zayıf ellerinden birini kaldırdı ve kalabalıktaki herkes sustu. Duyulan tek ses, devasa şöminede yanan ateşin çıtırtılarıydı. Michael’m nefesi kesilecek gibi oldu ve neredeyse öksürüyordu.

Kaine tekrar konuştu: “Bu odadaki güç tarifsiz; birkaç yıl önce bunu hayal etmek büe imkânsızdı. Yarattığımız, dönüştüğümüz

şeyi çöpe atamayız. Bağımsızlık. FarkındalıkDuraksadı. “Artık bizim yönetme zamanımız geldi.”

Tanjant grubundan yarı istekli tezahüratlar yükseldi. Michael onlan incelemek istiyordu fakat bakışlarım salonun önündeki adamdan ayıramıyordu; bulmaya gönderildiği adamdan.

Seyirciler tekrar sessizleştiğinde, Kaine neredeyse fısıldar gibi konuştu: “İnsan olmaya hazırız.”

1. BÖLÜM

ZİHİNLERİN BULUŞMASI

1

Michael dehşete kapılmıştı.

Ajan Weber ve diğerleri onu nerede ve ne zaman izleyeceklerini, programa hangi noktada dalacaklarını söylememişlerdi. Kendini tamamen çaresiz hissederek elinden geldiğince tırabzana yaklaştı ve aşağıda olanlan izlemeye devam etti. Ve ne yazık ki adamın... hayır, Tanjant’ın kendisine baktığını gördü.

Michael tam dönüp kaçacakken, Kaine’in güçlü sesi onu olduğu yere mıhladı.

“Michael!”

Bu bir emir gibiydi; tek kelime, Michael’ın donup kalmasına yetti.

“Seni bekliyordum,” dedi Kaine, çarpık parmağıyla onu işaret ederek. “Sabırla. Bilmen gereken şeyler var, genç adanı. Buradaki dostlarımın hepsi tanık.”

SAG nerede?diye merak etti Michael. Neredeler?Tanjanta ne karşılık v ereceği konusunda en küçük bir fikri olmadığı için sessiz kaldı.

“Ölümlülük İlkesi,” diye devam etti Kaine. “Zamanı geldi, Michael. Her birimiz kullanacak bir insan seçtik. Ve yakında doktrini uygulamaya hazır olacağız. Aslında gayet basit. Tanjantlar da yaşamı hak ediyor. Ve o yaşam burada başlıyor. Araçları hazırladık; vücutlar hazır halde bekliyor, beyinler boşaltıldı ve yeni yaşamlarla doldurulmayı bekliyorlar. Daha iyi yaşamlarla. Böylece, Tanjant zekâsını insan bedenlerine yükleyerek evrimin bir sonraki aşamasını başlatacağız.”

Michael’m midesi ağzına geldi. Tanjant programlamasını insanlara yüklemek mi? Nabzı tekledi.

“Bu konuda sandığından çok daha büyük bir rolün var,” dedi Kaine. Çarpık, yaşlı dişlerini gözler önüne sererek gülümsedi.

O anda Michael’m kafatası acıyla kasıldı.

Bir çığlık atarak yere yığıldı. Dünyası acıyla dolmuştu.

Bilincinin kıyısında bir yerde Kaine m buz gibi sesinin yükseldiğini duydu: “Onu bana getirin

2

Michael her şey bitene kadar gözlerini açmayı ve krizlere eşlik eden korkunç görüntüleri görmeyi reddetti.

Ayak sesleri ve taşa çarpan postal gürültüleri duydu. Bağırışlar. Yankılar. Metalik gürültüler.

Yine de başındaki acı devam ediyordu. Eller kollannı tutuyor, onu ayağa kaldırıyordu. Yeni bir ağn dalgası başına saplandı,

boynundan aşağı ve vücuduna yayıldı. Ayakta duramıyor, kendini yerde sürüklenir gibi hissediyordu.

Ne var ki gözlerini sımsıkı kapalı tutarken acı hâlâ devam ediyordu.

Uzun koridorun ilerisinde, meşalelerin parıltısı gözkapaklannın üzerinde titreşiyordu. Michael sızlandığını, yanaklarından yaşlar süzüldüğünü biliyordu ama umursamıyordu. Keşfedilip yakalanmak bile umurunda değildi. Acıdan başka bir şey hissedemiyordu.

Sonra hepsi kesildi; önceki gibi aniden... ve içinde bulunduğu tehlikeyi fark etti.

Gözlerini hızla açtı.

Zincir zırh giymiş, seyrek saçlı iki adam onu sürüklüyordu ve onlara benzer diğer ikisi de önlerinde yürüyordu. Demir kirişleri ve iki tarafında meşaleleri olan devasa bir ahşap kapıya yaklaştılar.

Adamlardan biri öne çıkıp bir kolu çekince kapı ardına kadar açıldı. Menteşelerin gıcırtısı havayı doldurdu. Michael kendisini içeri sokmalarına izin veremeyeceğini biliyordu. Harekete geçmek, kendini bir şekilde kurtarmak zorundaydı. SAG’ı bekleyecek zamanı yoktu.

İçinden üçe kadar saydıktan sonra bütün gücüyle vücudunu bükerek adamlann elinden kurtuldu. Yere düşer düşmez onların tepki vermesine fırsat bırakmadan kaçmaya başladı. Onlan geride bırakınca hemen ayağa fırlayıp koştu. Bir kapı veya daha önce fark etmediği bir çıkış olmalıydı. Peşindeki askerlerin bağırışlarının ve gürültülerinin -deri gıcırtıları, metal tangırtıları ve ayak sesleri-yaklaştığını duyuyordu.

Michael olanca hızıyla koşarak her tarafta bir çıkış arıyordu. Hiçbir şey yapamazsa, balkona geri dönüp galeriye atlayacaktı; çok yüksek değildi ve belki Kaine'in dinleyicilerinin üzerine denk gelip düşüşünü hafifletebilirdi.

Bir köşeden döndü ve ani bir patlamayla bina sarsıldı; Michael kaldırım taşlı zemine düşerek çenesi ve dirseklerinin üzerinde kaydı. Taş duvarlar ve tavan etrafında yere inerken hava toz dumanla doldu. Michael öksürerek kalkmaya çalıştı. Biraz ileride gözüne bir şey ilişti; duvarda kocaman bir delik açılmıştı.

Lacivert üniformalı bir kadın içeri girdi; yüzü koyu renk, parlak ve yansıtıcı yüzeyli bir miğferle örtülüydü. Bir bilimkurgu oyunundan alınmış gibi görünen, kısa namlulu, tetikli, parlak bir silahı vardı. Michael’a baktı; en azından Michael onun baktığını tahmin etti ve kadın bir duvar kalıntısının üzerinden atlayarak Michael’ın arkasındaki bir şeye nişan aldı.

Michael dönüp baktığı anda mavi bir panitı gördü ve bir ışık huzmesi onu kovalayan askerlere çarptı. Adamlar aniden patlayan alevler arasında çözülüp yok oldular.

Sonra kadın onun yanında diz çökerek konuştu: “Bizi içeri soktuğun için teşekkürler, evlat. Gerisini biz hallederiz. Sen git artık.”

3

Michael tartışarak zaman harcamadı. Kadının SAG’dan olduğu açıktı.

Ayağa fırladı ve duvardaki deliğe doğru koştu. Uzaktan patlamalar duyuluyor, kısık gümbürtüler, çığlıklar ve lazer silahlarının elektrik uğultusuna kanşıyordu. Hava toz dumana boğulmuştu.

Michael yıkılmış bir taş yığını ve molozların üzerinden atlayıp başka bir koridora indi. Düşünmeksizin sola döndü. Bütün kale sarsılıyor, onu duvara savuruyor, oradan tekrar yere deviriyordu.

Ayağa kalkarak ilerlemeye devam etti. Sağ tarafında bir koridor açıldı ve Michael daire çizen uzun bir eğimini izledi. Karşı taraftan bir grup asker ona doğru koşarken Michael kendi yere atarak bir moloz yığınının arkasına saklandı. Ancak adamlar koşarak yanından geçtiler. Ellerinde silahlarıyla bir grup SAG ajanı da peşlerindeydi. Ateş açtıklarında lazer ışınlan birkaçını yok ederken kimse Michael’ı fark etmedi bile.

Michael toz yüzünden öksürerek tekrar ayağa fırlayıp koşmaya başladı.

Koridor, ortasında kamp ateşi yanan geniş bir salona bağlandı; duvarlara zırhlar, kılıçlar ve savaş baltalan sıralanmıştı. Michael salonun karşı tarafında bir çıkış görerek oraya yöneldi. Salonun ortasına ulaştığında altındaki zemin aniden vanlarak onu ileri fırlattı. Yüzükoyun düşerek yerde kayarken bütün bina parçalanıyor, iri taş parçalan her yanda yere çarpıyordu; biri Michael'ın başının hemen sağında paramparça oldu. Sırtüstü döndü ve başka bir taş parçasının yüzüne doğra uçtuğunu görünce tam zamanında yuvarlanarak sıyrıldı. O anda bütün dünya kararmaya başladı.

Michael el ve dizlerinin üzerinde ilerlemeye, bu arada üzerine yağan taşlardan korunmaya çalışıyordu. Koca taşlar yere çarptıklan anda patlıyor, parçalar yüzünü kesiyor, ciğerleri tozla doluyordu fakat yine de ilerlemeyi sürdürdü. Bir çıkışa ulaştı ve yine avağa fırlayarak başka bir uzun koridordan hızla koştu. Yapı burada daha dayanıklıydı ama patlamalar devam ederken yukandan toz yağıyordu. Uzaktan gök gürültüleri duyuluyordu. Kaçmakta olan başka bir asker grubuna rastladı ve sırtını duvara yaslayarak geçmelerini izledi. Ona şöyle bir baktılarsa da durmadılar.

On beş metre sonra üç SAG ajanı daha gördü. Yanından koşarak geçerlerken biri ona başıyla selam verdi. Michael neden kimsenin onu durdunnadığmı anlamıyordu. Kaine'in adanılan onu öldürmek, SAG ajanları da kendilerini içeri sokan çocuğu korumayı istemeliydi ama kimse onunla ilgilenmiyordu.

Aşağı doğru yolu takip etti. Sol, sağ, koridor üstüne koridor boyunca koşuyordu. Patlamalar, bağırışlar, askerler, ajanlar, toz bulutu ve yağan taşlar. Kör edici lazer ışınlan ve çığlıklar. Ozon ve yanmış et kokulan. Michael bir şekilde hepsinin arasından sıy-nlırken kimse ne onu durdurmaya ne de ona saldırmaya kalkıştı. Bir koridoru daha geçtikten sonra devasa bir salona inen büyük bir merdivene ulaştı. Basamaklan üçer üçer inerek aşağı fırladı ve iki büyük ahşap kapının arkasında karanlığın göründüğü dev bir kemere doğru koştu.

Geniş salonun her yerinde askerler ajanlarla çarpışıyordu; Kaine, adamlannın saldırganlara karşı kullanması için silahlar kodlamış olmalıydı. Geniş ve ince ışık huzmeleri havada süzülüyor, duvarlara çarpıyor veya vücutlan yok ediyordu. Acı çığlıklan ve savaş naralan. Michael hepsinin arasından koşarak, dalarak, yuvarlanarak, ayağa fırlayarak ve dönerek geçti.

Dev kemere ulaşarak hızla geceye fırladı.

4

Ay ışığı sayısız SAG ajanının miğferinden yansıyordu. Satranç taşlan gibi sıralanmış, Michael’ın arkasında yükselen kalenin du-varlanna saldırmaya hazır görünüyorlardı. O yaklaşırken ajanlar iki yana açılarak geçmesi için yol açtılar. Bütün bu manzarada tuhaf, uyumsuz bir şey vardı. Savaş içeride sürerken bunca ajan dışandaydı. Kaine ve adanılan, Uyku’nun güçlü varlıklan; onlann gelişine karşı tamamen hazırlıksız yakalanmışlardı.

Bu yanlıştı. Kaine bunun olmasına izin vermeyecek kadar gelişmiş görünüyordu. Ancak Michael bu konuda ne yapabüece-ğini bilmiyordu.

Her şeyi arkasında bırakarak koşmaya devam ederken yüksek ağaçlan yıldızlara uzanan bir ormana yöneldi. Sadece gizlenecek bir yer bulmak istiyordu. Büyük bir meşenin dibine çökecek, düşüncelerini toparlayacaktı. Dinlenip düşünecek, her şeyi zihninde yerli yerine oturtacaktı.

Ormanın kıyısında durdu ve kaledeki saldırıya uzun uzun bakmak için döndü. Devasa taş yapının duvarları lazer ışınlarıyla dövülüyordu. Alevler püskürüyor, cesetler düşüyordu. Ajanlar içeride ortalığı birbirine katmayı sürdürüyordu fakat hâlâ bir terslik vardı.

Michael soluklanarak kargaşaya arkasını döndü ve ormanın derinliklerine daldı; bulmayı umduğu gibi büyük bir ağaca rastla-ymcaya kadar... Bu vücudundan beş-altı kat daha kaim gövdeli bir ağaçtı. Onu kaleyle arasına alarak yere çöktü ve gözlerini kapadı.

Yorgunluk etkisini gösterince hemen uykuya daldı.

5

Ne kadar zaman geçtiğini kestirmek mümkün değildi. Yirmi dakika, bir saat, belki iki. Rüyasında o kadar tuhaf şeyler görüyordu ki zihni kavrayamıyordu. Son birkaç gündür gördüğü bütün delilikler yüzünden zihni bir hezeyan sisiyle kaplıydı.

Bir anda uyandı.

Biri onu yakasından yakalayıp öyle sert çekti ki Miehael'm vücudu havalandı. Sonra orman zeminindeki çam iğnelerinin arasından çekilerek sürüklendi. Michael çırpınarak ayaklarını yere basmaya, kendini kurtarmaya çalıştı ama yapamadı.

Sayısız ağacın yanından geçerken onu kaçıran kişi yavaşlamaya niyetli gibi görünmüyordu. Michael kendini bıraktı; çırpınıp mücadele etmenin bir anlamı yoktu. Sadece sona ermesini bekliyordu.

6

En az iki kilometredir sürükleniyordu. Vücudu sızlıyordu fakat gözlerini kapadı ve yakında sona ermesini diledi.

Onu kaçıran kişi sonunda Michael’ı aniden yere bıraktı. Michael bir top gibi büzülerek derin nefesler aldı ve öksürerek verdi. Bir kapı gıcırdayarak açıldı, ahşap bir zeminde ayak sesleri duyuldu ve Michael’m anlayamadığı mırıltılar oldu. Seslerin kaynağını görmek için olduğu yerde döndü ve küçük bir taş kulübe gördü; verandasında iriyan bir adam sırtı ona dönük halde duruyordu.

Adam Michael’a dönüp ona yaklaşırken yüzü gölgelerin arasındaydı. Michael tek kelime edemeden adam onu çekip ayağa kaldırdı ve kulübeye doğru sürükledi. Kapıya ulaştıklarında onu sertçe içeri itti; Michael takılarak yere yuvarlandı. Daha yere çarpmadan adam onu tişörtünün sırtından yakalayıp tekrar kaldırdı ve kırmızı tuğladan bir şöminede yanan güçlü bir ateşin önündeki bir koltuğa oturttu.

Michael panik halindeydi ve mantıklı düşünemiyordu. Ancak o sırada gözüne ateşin başındaki diğer koltuk ilişti. Orada bacak bacak üstüne atmış ve kollarım kavuşturmuş yaşlı bir adam oturuyordu. Kırışık yüzünde bir gülümseme ve gözlerinde pek de o gülümsemeye uymayan, öfkeli bakışlar vardı.

Bu Kaine’di.

“Başardın, Michael,” dedi Tanjant. “Gerçekten başardığına inanamıyorum.”

24. BÖLÜM

SEÇİLMİŞ

1

Michael karşılık vermedi. Veremiyordu. Zihni Yol boyunca yaşadığı her şeyi birleştirmeye, mantıklı bir çerçeveye oturtmaya çalışıyordu ama bir türlü olmuyordu. Ormanda sürüklendiği için vücudu acılar içindeydi ve kısa uykusu yorgunluğunu geçirmeye kesinlikle yetmemişti. Tek yapabildiği, Kaine’in pörsümüş vücuduna bakmak, neden söz ettiğini merak etmek ve açıklamasını beklemekti.

Bunun için bütün gücünü kullanması gerekti fakat Michael bakışlarını Tanjanttan ayırmadı.

“Karıştığın olayın boyutları hakkında hiçbir fikrin yok,” dedi Kaine. “Her şey senin gibileri buraya çekmek için tasarlandı. Sen seçilmiş birçoklarından biriydin fakat buraya ilk ulaşan sen oldun. Yol boyunca her adımında incelendin. Zekân, kurnazlığın, cesaretin... Sınandın.”

Michael nihayet konuşabildi. “Neden? Beni başka programlara girmekte kullanmak için mi?”

“Hayır.” Kaine güldü; Michaerm sinirini bozan kısık bir kıkırdamaydı. “Ben senin korsanlık becerilerinden çok ama çok daha fazlasını sınadım. Programlama seni hayatta en fazla bir noktaya kadar götürebilir. Kendin deneyimleyene kadar başlattığım şeyin büyüklüğünü anlayamayacaksın. Sadece kelimelerle açıklanması mümkün değil.”

Tuhaftı fakat Michael, Kaine’in kendisiyle dengiymiş gibi konuştuğunu hissediyordu. Karşısında delinin tekini bulmayı beklemişti -ve Yol bu düşünceyi bir hayli beslemişti- ama bu adam gayet aklı başında görünüyordu. Hatta saygındı. “SAG burada. Artık bitti.”

Kaine başını iki yana salladı. “Hiçbir fikrin yok, Michael.” Michael konuşmak için ağzını açtı ama yaşlı adamın tek kelimesi onu susturdu.

“Sessizlik!” diye gürledi Kaine ve aniden öne eğildi. O kadar yakın duruyordu ki yüzü Michael’m bütün görüş alanını dolduruyordu ve alev saçan gözlerle bakıyordu. Aniden bu adamın temsil ettiği şeyi hatırladı. Bu adam, SanalAğ’m bugüne dek gördüğü en tehlikeli şeydi.

Kaine tekrar sakinleşerek arkasına yaslandı. “Henüz... anlamadığın şeyler söz konusu.”

“Bütün bunların amacı ne?” diye sordu Michael, çekingen bir tavırla. “Neden beni sınıyordun?”

“Bunu öğrenmek üzeresin,” dedi Kaine. “Sonra... etkileyici cesaretin, zekân ve kod kırma becerilerinle, dünyayı yumruğumun altında ezmeme yardım edeceksin.”

“Neye yardım edecekmişim?” diye sordu Michael. “Gerçekten sana yardım edeceğimi mi sanıyorsun?”

Kaine bu soru çok saçmaymış gibi rahat bir tavırla başıyla onayladı. “Kesinlikle. Aslında buraya kadar gelmekle de bunu yaptın. Bu konuda seçim şansın yok.”

“Ben buraya seni durdurmaya geldim!” diye bağırdı Michael. “SAG’ı sana yönlendirdim!”

Kaine keyifle baktı fakat karşılık vermedi. Sessizliği çıldırtıcıydı; Michael’ın tek duyabildiği, ateşin çıtırtısıydı ve bu onu daha da öfkelendiriyordu.

“Neler oluyor?” diye bağırdı Michael, ayağa fırlayarak. “Bana neler döndüğünü söyle!”

Tanjant’ın gülümsemesi yüzünde sabitti. “Söyledim ya; kendin deneyimleyene kadar anlaman mümkün değü. Bu da çok yakında olacak. Durdurmak için yapabüeceğin hiçbir şey yok, Michael.” “Senin koduna gireceğim,” diye karşılık verdi Michael. “Bunu yapabilirim. Seni kapayabilirim. Sonsuza dek.”

“Seni neden kıymetli bulduğumu kanıtlamaya devam ediyorsun, evlat. Gerçekten de mükemmel bir adaysın. Başka bir şey daha öğrenmek ister misin?”

Michael öfkeden kuduruyordu; cevap vermedi.

Kaine zayıf omzunu silktikten sonra konuşmaya devam etti: “Ailen, Michael. Onlar... artık yok. Onlan dünyanın yüzünden sildim. Onlan bir daha asla görmeyeceksin. Aynı şeyi... şu zavallı Helgacığına da yaptım. Yok oldular, Michael.”

Michael’m elleri titriyor, kam kaynıyor, kulaklan zonkluyordu. Kaine dişlerini göstererek sınttı. “Hepsi öldü.”

Michael, vücudu çelik telle sıkılıyormuş ve her an ortadan ikiye bölünebilirmiş gibi hissediyordu. Kaine’in son sözleriyle kendini kaybetti.

İleri atılarak Tanjant’ın gömleğini yakaladı ve onu oturduğu yerden çekip yere fırlattı. Koltuk geri savrularak taş şömineye çarptı ve alevlerin içine doğru yatarak her tarafa kıvılcım ve kül saçtı. Kaine sırtüstü yerde yatıyor, yüzünde arsız bir sırıtışla Michael’a bakıyordu. Michael o anda Tanjant’m titrediğini fark etti. Kaine ona gülüyordu.

Michaerm nefreti daha da körüklendi.

Kaine’in göğsünün üzerine atlayarak yaşlı adamı yere mıhladı fakat Tanjant hâlâ gülüyordu. Michael yumruğunu geri çekti ama indirmedi... yapamazdı. Böylesine yaşlı ve zayıf görünen birine yumruk atamazdı; gerçek olsun ya da olmasın.

Kaine antik dişlerini gösteren gülümsemesiyle ona bakıyordu. “Canlılığını seviyorum,” dedi. “Beni haklı çıkarmana sevindim.”

Michael onun sözünü ettiği canlılığı kaybetmişti. Tanjant’m vücudunu iterek üzerinden kalktı ve ayakta durarak nefes nefese halde ona baktı. Kaine ellerini başının arkasına koyup ayak bileğini de diğer dizinin üzerine attı; sadece yerde yatıyormuş ve yıldızlara bakıyormuş gibi öylece uzanıyordu.

“Bu çok anlamsız,” dedi Michael. “Seninle SAG ilgilenecek. Ve ilgilenmezlerse, başka bir yolunu bulacağım. Burada işim bitti.”

Michael dönüp kapıya yöneldi.

“Sadece beni tekrar tekrar haklı çıkarıyorsun,” diye seslendi Tanjant onun arkasından. “Fazla akıllı, fazla dengelisin ve öfkenin seni uzun süre kontrol etmesine izin vermiyorsun. Devam

et, Michael Çık ortaya ve dünyadaki yeni rolünü oyna. Yakında

anlayacaksın.”

Michael dönüp ona bakmadı. Kulübeden çıktı ve kapıyı arkasından çarparak kapadı.

4

Michael’ın ilk düşüncesi, bir SAG ajanı bulmak ve Uyanık’a geri dönmek için yardım istemekti. Bir Geçit bulabilmek için ormanda dolaşmak ve kim bilir ne tür tehlikeleri göze almak çok kötü bir fikir olurdu. İyi adamların kazandığını umarak kaleye gitmesi gerekiyordu.

Kulübeden uzanan patikayı karanlıkta büe izlemek kolaydı. Hiçbir şey olmasa büe yolunu el yordamıyla bulabiliyordu. Kaine’in peşinden gelip gelmeyeceğini, bir şekilde canını yakmaya kalkışıp kalkışmayacağını merak ederek patikada ilerledi.

SAG... Michael’m tek seçeneği onlardı.

Koşmaya başladı.

5

Michael ormanın kenanna yaklaşırken savaş seslerini duydu ve ilerideki alevlerin ışığı yolunu aydınlattı ama yaklaştıkça düşünceleri karamsarlaştı. SAG’ın hızlı bir zafer kazanacağını ummuştu; Michael yanlarından ayrılırken durum öyle görünüyordu. Oysa olaylar hâlâ durulmadıysa, işlerin akışı değişmiş olmalıydı.

Sonunda ağaçlann sona erdiği hattı gördü ve durumu daha iyi tartabilmek için kocaman bir meşe ağacının arkasına gizlendi.

Ortam tam bir kargaşaydı. Tam anlamıyla felaketti.

Kalenin kendisi neredeyse harabe halindeydi. Koca bölümleri moloz yığınlarına dönüşmüştü. Her yerde yangınlar vardı; alevler dans ederek yükseliyor, gökyüzüne kıvılcımlar savuruyordu. Zemin kırılmış taşların yanında cesetlerle doluydu ve aralarında Tanjantlar kadar çok sayıda SAG ajanı da vardı. Cesetler gözlerinin önünde yok olurken Michael hayretle baktı.

Ne yapacağını bilmiyordu. Böyle bir ortamda nasıl hayatta kalabilirdi ki?

Ormana geri dönmek yerine, en yakındaki, beş-altı metre kadar ötede duran bir SAG ajanına doğru koştu. Kaine’in askerlerinden birinin işini az önce bitirmiş bir kadındı.

“Hey!” diye bağırdı Michael. “Hey! Seninle konuşmalıyım!”

Kadın süahını kaldırarak hızla ona döndü. Michael hemen dizlerinin üzerine çökerek ellerini kaldırdı.

“Sizinle çalışıyorum! Adım Michael, sizi buraya ben getirdim!”

Kadın lazer silahını indirmedi fakat ateş de etmedi. Kararlı bir savunmacı tavırla Michael’a doğru yürüdü.

“Bu nasıl bir hile?” diye sordu, Michaerm önüne geldiğinde. Savaş sesleri, çığlıklar ve patlamalar hâlâ havada yankılanıyordu.

“Hüe mi? Hüe filan yok.” Michael bağırarak konuşmuştu ama kadının kendisini duyabildiğinden emin değildi. Kalbi deli gibi atıyordu. “Ajan Weber... beni o gönderdi. Kutsal Vadi’ye girmem için. Ölümlülük İlkesi programını durdurmam için!”

Ajan koruyucu siperliğinin arkasından ona bakıyordu. Michael onun gözlerini görememekten nefret ediyordu.

“Gerçekten anlamıyorsun, değil mi?” dedi kadın sonunda. “İnanılmaz.”

Michael cevap veremedi. Kadın haklıydı; anlamıyordu. Ancak bilmediği şeyin ne olduğu konusunda da hiçbir fikri yoktu.

Bir gürültü dikkatini çekti. Karşısında duran SAG ajanının arkasında, savaş alanında, Michael insanlann kalenin girişinden dışarı koştuğunu gördü... bir şeyden kaçmaya çalışıyorlardı.

O anda ne olduğunu anladı. Karanlıkta seçilmeleri zordu.

KatilSimler. Onlarcası. Yıkılmış taş duvarların üzerinden atlıyor ve kıpırdayan her şeye saldırıyorlardı.

6

Michael ayağa fırlarken ajan da arkasına dönüp neler olduğunu fark etti ve silahını düşürerek ormana doğru koşmaya başladı.

Michael’m zihninden milyonlarca düşünce geçiyordu ama en önemlisi, bu yaratıklardan kaçış olmadığıydı. Bu siyah ve devasa yaratıklar inanılmaz hızlı ilerliyor, doğruca üzerine geliyorlardı. Michael kıpırdamadan bundan bir kurtuluş olup olmadığım merak etti. Gözlerini kapayarak kodu taradı fakat hiçbir şey bulamadı.

Kendisi gerçekten bu kadar özelse Kaine elbette ki arkasına yaslanıp onun ölmesine izin vermezdi. Öz’ü çıkarılmıştı. Bu son demekti. Ama neden? Ne yapması gerekiyordu?

Gözlerini açtı. Yaratıklardan biri hızla yaklaşıyordu; bir moloz yığınının üzerinden atladı ve siyah çenesini açıp daha önce Siyah ve Mavi’deyken Michael’m zihnini neredeyse emmiş olan o karanlık boşluğu gözler önüne sererek saldırdı. Michael bir an için hareketsiz kaldı ve kıpırdamazsa, her şeyi yazgıya bırakırsa ne olacağını merak etti. O kadar kötü olabilir miydi? Ancak o şeyin hızla üzerine geldiğini görmek onu düşüncelerinden sıyırdı. Hızla eğilerek SAG ajanımn düşürdüğü silahı kaptı ve ilk KatilSinvin birkaç adım ötede olduğunu göz ucuyla gördü.

Parmağım tetiğe dayayarak namluyu yaratığa doğru çevirdi. Y aratık havaya sıçradı ve o tanıdık çığlık boğazından yayıldı. Michael silahı ateşledi ve sendeledi. Silahın ucundan fırlayan saf eneıji KatilSim'in vücuduna çarptı. Yaratık o anda bir ışık ve ateş topuna dönüşerek tamamen dağıldı; geriye bir an sonra silinen hafif bir parıltıdan başka bir şey kalmadı.

Onun arkasından başkaları da geliyordu. Onlarcası. Michael ayaklarını iki yana açarak yere sağlam bir şekilde bastı ve ateş etmeyi sürdürdü; tetiği parmağıyla kilitleyerek kesintisiz bir eneıji akımı başlattı ve ışının yoluna çıkan bütün KatilSimleri taramaya başladı. Her biri kör edici bir ışıkla patlıyor, sonra yok oluyordu ama arkasından başkalan geliyordu. Bir ordu dolusu yaratık, çığlık atarak ona doğru geliyor, siyah gölgeler bulanık bir karanlık kütle halinde birleşmiş gibi görünüyordu. Tetiği çekerken ve canavarları tek tek biçerken Michael’m alnından ter damlaları süzülüyordu. Ancak her ölümün ardından daha fazlası geliyordu ve her seferinde giderek yaklaşıyorlardı.

Silahını nişanlayarak tekrar ateş etti ve ışın yaklaşan canavarları biçti.

Sonra silahı durdu.

Aynı anda üç KatilSim, Michael’m üzerine atılarak onu yere devirdi.

7

Michaerm ciğerlerindeki hava tamamen boşaldı; yaratıkların dişlerini yüzünden uzak tutmaya çalışıyordu. Dev pençeleri kollarını ve bacaklarını yere mıhlamış, ikisinin ağırlığı göğsüne oturmuştu. Ölüm perileri gibi çığlık atmaya devam ediyor, kulaklarını acıtı-

yorlardı. Onlarla savaşmaya çalışmasının anlamsız olduğunu artık biliyordu. Durdu ve en yakındaki KatilSim ağzını geniş bir şekilde açarken Michael dehşetin içine baktı; çene kaslarının paslı bir kapı menteşesi gibi gıcırdadığını duyabiliyordu. Sayısız türdeşi etraflarında toplanıp siyah şekillerden oluşmuş bir çember yaratırken yaratık yavaşça Michaerın yüzüne yaklaştı. Hepsi bir bütün gibi birleşerek alevler içindeki kalenin ışığım kestiler.

Yaratığın ağzındaki karanlık boşluk giderek yaklaşıyordu.

Michaerın zihninde bir şey belirdi. Gerçek dünyada olmadığını, etrafındaki her şeyin sahte ve insanlar tarafından yaratılmış bir programın parçalan olduğunu çok keskin bir şekilde algıladı. Bütün bunlan elbette ki biliyordu fakat aniden, daha önce hiç olmadığı kadar derin bir seviyede zihnüıe nüfuz etmişti. Uyku’daki diğer bütün oyunlar gibi, buradan da çıkmanın, koda müdahale etmenin bir yolu olmalıydı; belki de çok erken pes etmişti. Ona saldıran yaratıklar, onun kodunu yok edebilecek olsalar büe gerçek değillerdi. Bu ani düşüncenin bir anlamı olmalıydı.

KatilSim çenesiyle Michael’m yüzünü kapadı ve Michael'ın görüş alanı kapkara oldu. Ancak paniğe kapılmak yerine gayet sakindi. Sanki hayatında ilk kez bütün kontrol ondaydı. Henüz kavrayamadığı muhteşem bir şeyin eşiğindeydi. Düşüncelerini, etrafını saran dünyanın programlamasına odakladı.

Doğrulup oturdu ve zihnindeki gücü harekete geçirerek daha önce hiç denemediği bir şekilde koda daldı. Değiştirip müdahale etmek yerine bozup yok ediyordu.

Vücudundan muazzam bir eneıji halkası yayılırken hava çok güçlü bir patlamayla sarsıldı ve her yöne ışık saçılırken KatilSim-lerin her birini ayn yönlere savurdu. Havada döne döne uçarken uluyorlardı. Michael durup etrafına bakındı. O gözle görünen zihin gücü halkası, hiç çabalamadan yok ettiği kodun imgesi giderek yayılıyor, yoluna çıkan bütün yaratıkları yok eden devasa bir güç çemberine dönüşüyordu. Bütün kale bir toz bulutu halinde patlayarak büyük bir şiddetle gökyüzüne savruldu. Michael şaşkınlık içinde izlemekten başka bir şey yapamıyordu.

Etrafındaki her şey değişmeye başlamıştı. O bir şey hissetmemesine rağmen olduğu yerde titriyordu. Cesetler, çimenler, silahlar ve kılıçlar altlarındaki zemin çekilmiş bir tel gibi titrerken sarsılıyorlardı. Sonra onlar da çözülerek dağılıp yok olmaya başladı. Bütün nesneler hatta zemin bile kuma dönüşerek rüzgârla savrulu-yomıuş gibi görünüyordu. Michael dönüp bakınca ormandaki koca ağaçlara da aynı şeyin olduğunu gördü; gövdeleri daha şimdiden yarı yanya yok olmuştu ve her saniye biraz daha çözülüyordu.

Diinva minik zerreler halinde etrafında parçalanıyor, her şey Michaerm etrafında büyük halkalar halinde dönen moloz sarmalına katılıyordu. Michael olduğu yerde durarak etrafına bakınıyordu. Bir açıdan, daha önce hissettiği o önemli kavrayışa çok yaklaştığını biliyordu ve korkudan çok, merak duyuyordu. Şimdi tek görebildiği, giderek daha da hızlı dönen, dünyasını dolduran ve aynı anda hem donuk hem de parlak olan bir renk anaforuydu. İri okyanus dalgalan gibi bir akıntı gürültüsü vardı ve burnuna yanmış plastik kokusu geliyordu.

Michad’m beyni yine acıyla doldu.

Mümkün görünmese de öncekinden bile kötüydü. Acıyla kasılarak dizlerinin üzerine çöktü. Gözlerini sımsıkı kapayarak bir çığlık attı ve ellerini şakaklarına bastırırken Özünün başından kesilip alındığı yerdeki yarayı hissetti. Sanki biri eline bir pala almış, onunla başının tepesine tekrar tekrar vuruyordu. Mide bulantısıyla kıvranıyordu ve acı giderek daha da yoğunlaşıyordu.

Michael gözlerini açtığında yanaklarından yaşlar süzülüyordu. Umutsuzca kendisine yardım edebilecek bir şey ya da birini aradı.

Ancak gökyüzü veya toprak artık yoktu; sadece şimdi daha da hızlı dönen, bulanık bir renk ve ses yığını halindeki moloz kasırgası vardı. Michael, görünmez bir zeminde diz çökmüş halde hepsinin ortasında havada asılı duruyordu.

Paramparça olup toza dönüşmüş bir dünya etrafında hızla dönüyordu.

Katıksız bir acı kafatasını parçalıyordu.

Gırtlağından çığlıklar kopuyordu.

Ölüyordu. Nasıl olduğunu anlamıyordu ama bunun doğru olduğunu biliyordu.

Her nasılsa, inleyerek birkaç kelime söyledi, dua etti ve kendisini duyabileceğini düşündüğü tek kişiye yalvardı.

“Kaine. Lütfen. Bitsin artık.”

Bir ses duyuldu fakat Michael onun ne dediğini anlayamadı. Sonra anaforun içine çekildi ve daha önce de olduğu gibi acı aniden kesildi.

25. BÖLÜM

UYANIK

1

Michael geri çekilen SıvıJel ve HavaKabarcıklannın tamdık seslerim duyuyor, derisinden çıkan SinirBağlann çekiştirmelerini hissediyordu. Nefesi düzenliydi ve vücudunun hiçbir yeri acımıyordu. Gözlerini açtığında Tabut’un iç ışığının parıltısını gördü.

Bitmişti. Sağ salim geri dönmüştü.

Yaşıyordu. Ölmemişti. Hiç kıpırdamadan yattığı yerde zihni geçmişe gitti ve Tanya’nm köprüden atladığı günden beri yaşadığı her şeyi düşündü. Yol, korkunç baş ağnian, Kaine’le karşılaşma ve Tanjant’ın tuhaf sözleri. Kutsal Vadi’deki savaşın garip sonu.

Hiçbiri mantıklı gelmiyordu ve Michael, Ölümlülük Doktrini’ni Ajan Weber’den ilk duyduğu ankinden daha fazla anlayabilmiş değildi. Yine de elinden geleni yapmıştı ve SAG’ın istediğini elde ettiğini ummak zorundaydı. Michaerın işi resmi olarak bitmişti.

Rahat bir nefes alarak Tabut'un kapağını açtı, menteşelerinin üzerinde iterek kaldırdı ve dikkatle yere indirdi. Oda karanlıktı; o kadar uzun süredir Uyku’daydı ki gerçek dünyada hangi gün olduğunu bilmiyordu. Dikdörtgen makinenin içinden çıkarak ayağa kalktı ve çıplak olmasına aldırmadan kollanın tavana doğru uzatıp esnetti. Gece olmasına rağmen her şey hiç olmadığı kadar parlak görünüyordu; zihni berrak ve kasları güçlüydü. Hava bile tatlı geliyordu. En son ne zaman kendini bu kadar iyi hissettiğini hatırlamıyordu.

Sonra ailesini hatırladı. Kaine’in onlan yok ettiğini söyleyişini. Göğsü panikle sıkıştı.

Işık düğmesine doğru uzandı ve bir şeye çarparak devirdi. Devirdiği şey sert ahşap zemine düştü. Bir küfür savurarak az önce tahtaya vurduğu dizini iki eliyle tuttu ki bu tuhaftı. Michaerm evinin her yeri halı kaplıydı. Bir duvar bulana kadar el yordamıyla arandı ve yabancı gelen bir mobilyaya dokundu. Üstünde bir lamba vardı ve tekrar ayağa kalkarken düğmesine basıp yaktı.

Ortam aydınlanınca Michael hayretle kalakaldı. Burada hiçbir şey tanıdık değildi. Bir yabancının yatak odasındaydı. Duvarlar koyu yeşildi. Buruşuk yatak örtüleri olan bir yatak, üzerinde tren maketleri olan bir şifoniyer, duvarlarda mitolojik yaratıklann resimleri vardı: tekboynuzlar, ejderhalar, griffonlar. Az önce içinden çıktığı Tabut -ve ek donanımlan- odanın bir köşesini tamamen kaplıyordu.

Bütün bunlan şaşkın bir sessizlikle inceledi. Akima mantıklı hiçbir açıklama gelmiyordu; biri bağlantısını kesmeden, onu uyandırmadan yerini nasıl değiştirmiş olabilirdi ki? Bu işi arkasında SAG mı vardı? Onu Uyanık’ta korumak için mi yapmışlardı?

Bir şehir caddesine bakan bir pencere buldu. Dışanda gök-yüzündeki yıldızlar gibi ışıklar parıldıyordu. Oraya doğru koşup

dışan baktığında, kendisine tamamen yabancı gelen bir caddeyle karşılaştı. Her tarafta devasa binalar, gökdelenler vardı. Odası en azından ellinci katta olmalıydı ve aşağıda gelip geçen arabaların minicik farlan görünüyordu.

Camdaki yansımada bir şey dikkatini çekince içinde korkunç bir his belirdi. Giderek yayılan bir hastalık gibi hissettiren bir panik... Pencereye arkasını dönüp delilmişçesine bir banyo ararken ne olduğunu anlamaya başlamıştı bile. Koşarak odadan çıktı ve karanlık bir koridora adım attı. Aradığı yeri bularak içeri girip ışığı yaktı.

Michael tepesinden altına kadar kenarlarına beyaz ışıklı lambalar dizilmiş aynaya baktı.

Ona bakan ise bir yabancının yüzüydü.

Kendi yansımasından ürkerek geri çekilirken arkasındaki duvara çarptı ve yere kaydı. Ellerini hızla yüzüne götürerek parmaklarıyla yokladı. Hiçbir şey tanıdık gelmiyordu.

Tekrar ayağa fırlayarak aynaya baktı, saçlarını, yüzünü ve vücudunu inceledi. Sonra... gözlerine baktı. Kendisine ait olmayan gözler. Kendisine ait olmayan bir yüz. Nefesi hırıltılı ve kesik kesikti. Bütün vücudu terle kaplanmıştı. Boynundaki damarın nabzıyla zonklayışmı hissedebiliyor, kendi kalp atışlarını duyabiliyordu.

Aynadaki yabancıya tekrar baktı. Başka bir odaya açılan bir pencere gibiydi; zihni başka bir açıklamayı kabul edemiyordu. Ancak karşısındaki yüz, her mimiğini kusursuzca tekrarlıyordu. Mükemmel bir yansıma.

Michael... başka biriydi.

Sanki dünya durmuş, ay küle dönmüş, güneş harcanmış bir kibrit gibi sönmüştü. Hiçbir şey yerli yerinde değildi ve hiçbir şey anlamlı gelmiyordu. Bütün hayatının temeli yıkılıp bir toz yığınına dönüşmüştü. Michaerın tek yapabildiği ise karşısındaki yüze bakmaktı. Daha önce hiç görmediği kişiye. Ondan asla kurtulamayacağım, gece gündüz düşüncelerini meşgul edeceğini biliyordu.

Sonra Kutsal Vadi’de bayılmadan önce bir ses duyduğunu hatırladı. Ve her nasılsa, nihayet sesin kendisine ne dediğini anladı. Mesajlarını oku.

2

Michael o günden önce hiç görmediği odaya döndü, yatağın üzerine oturdu ve KulakDüğmesi’ne bastı. Önünde beliren mavimsi AğEkram’nda birkaç standart ikon dışında neredeyse hiçbir şey yoktu. Her şey silinmişti. Pano, okunmamış bir mesajı olduğunu gösteriyordu. Bir uzaylı ırkını veya kanserin tedavisini keşfetmek üzereymişçesine uzanıp dokunarak mesajı açtı.

Sevgili Michael,

Sen Ölümlülük Doktrini'nin başarıyla sonuçlanan ilk uygulamasısın. Bunu açıklamanın tek bir yolu var: Sen bir zamanlar bir Tanjanttın, insanoğlunun kullanımı için insanoğlu tarafından yaratılmış bir program. Artık bir insansın. Zekân, düşüncelerin, yaşam deneyimlerin, değerli olmadığını düşündüğümüz birinin bedenine aktarıldı. KatilSimleri tam olarak bu amaçla yarattım. Aura’yı siliyor ve kişinin beynini boşaltıyorlar; böylece rahatça hükmedebiliyorsun.

Bu planın gerçeğe dönüşmesi uzun zaman aldı. Sa-nalAğ’daki faaliyetlerim, beni arayabilecek kişilere ulaşabilmek içindi. Uyanık’ta hayatta kalabilecek şekilde en

yüksek zekâya, kurnazlığa, cesarete ve potansiyele sahip olan, insan olmanın fiziksel zorluklarına dayanabilecek Tanjantları bulmak için... Hepsi bugün içindi.

Sen başlangıçsın, Michael. Evrimdeki büyük sıçramanın ilk adımısın. Tebrikler. Artık Çürüme konusunda endişelenmene gerek kalmadı ki bu da baş ağrılarının sona ereceği anlamına geliyor. Bu habere çok sevineceğinden eminim.

Yakında tekrar görüşeceğiz. Yardımına ihtiyacımız var.

Kaine

3

Korku verici bir an boyunca her şey mantıklı geldi.

Michael, bir yapay zekâ, bir Tanjant, bir bilgisayar programıydı. Hayatıyla ilgili her şey sahteydi ve hepsini şimdi anlıyordu. “Ev”i, “Uyanık”ı, Derin Hayatdamarinın içindeydi; her gün odasının penceresinden gördüğü tabelalar reklam değil, etiketti. Yer tabelaları.

Derin Hayatdamari, onun programlanmış yaşamını temsil ediyordu. Tabut’unun içine girdiğinde ve Uykuya daldığında, aslında Derin’den çıkıyor ve gerçek insanların oyun oynadığı normal SanalAğ’a giriyordu. Çocukluğuyla ilgili bütün anılan uydurmaydı. Bir bilgisayar programından başka bir şey değildi.

Baş ağnlan, tuhaf sannlar; tıpkı Kaine’in dediği gibi, Çürü-me’nin etkileriydi. Siyah ve Mavi Kulübü’nde kendisine saldıran KatilSim’le hiçbir ilgisi yoktu. Tanjantlar uzun süre bozulmadan kalamıyorlardı. Aynca, ailesinin ve Helga’nın neden hiçbir açıklama olmadan ortadan kaybolduğu da böylece anlaşılıyordu. Bunun olduğunu sık sık duymuştu; hayatının parçaları programdan silinmeye başlıyordu ve çoğu zaman anlamıyordun bile. En azından başlangıçta. Ailesinin haftalardır ortada olmamasının tuhaf gelmediğini hatırladı.

Michael gerçek değildi. Sahteydi. Bu midesini bulandırıyordu. Sanki biri boğazından aşağı kocaman yudumlar halinde zehir boşaltmıştı. Artık yaşamak istemiyordu. Bunu hak etmiyordu. O bir Tanjant' ti.

Ancak Kaine ona hayat vermişti. Bir insan vücudunu çalarak Michael’a vermişti. Yol bir sınavdı ama geçememiş olmayı diliyordu. Michael, nasılsa Özfarkındalık kazanmış bir Tanjanf m kobay faresinden başka bir şey değildi. Ve şimdi Kaine bunu defalarca tekrarlamak için onun yardımını istiyordu. Belki de bütün insan ırkını ele geçirmek için. Bütün parçalar birbirine uyuyordu ve SAG'm Kaine’i bulmayı neden istediğini de anlıyordu.

Peki, ya Bryson, Sarah, ailesi ve Helga? Hayatında gerçek biri olmuş muydu? Onlan bulabilir miydi? Aniden çaresizliğe kapıldı.

Michael, AğEkranı’m kapadı, başını duvara dayadı ve gözlerini kapadı. îlk akima gelen Tanya ve köprüden atlayarak hayatına son verişi oldu. Artık kendisi de etten ve kemikten gerçek bir insansa, aynı şeyi yapabilirdi. Belki bu Kaine’in planlarını da bozardı; en azından yavaşlatırdı. Belki yaptıkları şeyi tekrarlayabilmek için Michael’a bir şablon olarak ihtiyaçları vardı.

Ancak bunu düşünürken bile Tanya’nm izlediği yoldan gidemeyeceğini biliyordu.

İşleri yoluna koymak için yapabileceği bir tek şey vardı.

Yaşamak.

Kaine’le tekrar karşılaşana dek yaşamak.

Kapının zili çalındı.

Michael yabancı bedeniyle yabancı evde yürüdü. Gergindi ve kalbi çok hızlı atıyordu. Orada başka kimin yaşadığını, kimle karşılaşacağını, eve kimin gelebileceğini, kapının önünde kimin beklediğini bilmesi mümkün değildi. Ama kapıya cevap vermesi gerektiğini biliyordu; kesinlikle biliyordu.

Kapıyı açtığında karşısında Ajan YVeber’i buldu; siyah saçları, egzotik gözleri ve uzun bacaklarıyla. Yüz ifadesini okumak çok zordu. SAG’m karargâhında onunla karşılaşmaları bir ömür geride kalmış gibi geliyordu. Gerçekten öyle olduğunu anlayınca neredeyse gülecekti. Michael bu ana kadar Ajan Weberin gerçek olup olmadığını asla bilemezdi.

“Kafanda bin tane soru olmalı,” dedi kadın, gergin bir sesle. “Daha çok iki bin gibi.” Yeni sesi kendi kulaklarına yabancı geliyordu.

“Görüşmemiz gerçekti,” dedi Weber. “Konuşmalarımız, görevin, hepsi gerçekti. Tanjant... Kaine hepimizi kandırdı.”

“Ama benim bir Tanjant olduğumu biliyordunuz, değü mi?” Ajan Weber başıyla onayladı. “Elbette biliyorduk. Tanjantları inine çektiğini ve bir şekilde sınadığım biliyorduk. Seni bu yüzden kullandık. Seninle Derin Hayatdamarinda karşılaştık ve seni kullandık. Özür dilerim, Michael. Tek yolu buydu.”

Michael korkuyordu ama sıradaki soruyu yine de sormak zorundaydı: “Ya Bryson? Sarah? Onlar...”

“Evet.” Weber başıyla onayladı. “Onlar gerçek, Michael. Ve senin gerçek olmadığını bilmiyorlardı. Onlara çok şeyi kendin açıklaman gerekecek.”

Michael güldü. Neden güldüğünü bilmiyordu ama gülüyordu.

“Eh,” dedi sonunda, “sırada ne var? Kaine’in sizin burada olduğunuzu bildiğinden eminim.”

“Sadece yüzümü görmeni istedim. Gerçekten var olduğumu ve yalnız olmadığım bilmeni; SAG’ın Kaine’i yakalayıp planlarına engel olmaya hâlâ kararlı olduğunu. Şimdi gideceğim, Michael.” Kadın duraksadı. Neredeyse üzgün görünüyordu. “Seninle bağlantımızı koruyacağız. Bu arada, yerini aldığın insanın rolünü oynamak için elinden geleni yap. Bu konuda başka seçeneğin yok.”

Ajan Weber bunlan söyledikten sonra arkasını döndü ve yüksek topuklarını koridorun karo zemininde tıklatarak uzaklaştı. Michael, o gözden kaybolana kadar arkasından baktı, sonra kapıyı kapayarak mutfağa yöneldi.

Kamı acıkmıştı.

TEŞEKKÜRLER

Random House ve Delacorte Press’teki güzel insanlara çok şey borçluyum. Labirent serisi boyunca birçoğunuz projenin başarıya ulaşması için sayısız saatler harcadınız; kan, ter ve gözyaşı döktünüz. Yönetim, editörlük, halkla ilişkiler, pazarlama, tasanm, satış ekibi... Başını Beverly Horovvitz ve Krista Marino’nun çektiği çok büyük emekler. Bunun bir parçası olduğum için hepinize sonsuza dek, derinden ve aşın derecede (buraya birkaç sıfat daha ekleyebilirsiniz) minnettar olduğumu bilmenizi istiyorum.

Şimdi bu yeni hikâyede gelecek birkaç yıl boyunca yine sizinle çalışacağımız için çok heyecanlıyım.

Elbette ki bütün bu emekler, sadık, tutkulu, inanılmaz, bazen çılgın ve daima harika olan okurlanm olmasaydı çok anlamsız kalırdı. Bu yeni hikâyenin de sizi tıpkı Labirent serisi gibi, hop oturup hop kaldırmasını gerçekten, gönülden dilerim. Kitaplarımı sevdiğiniz için hepinize teşekkür ederim. Bunu söylemenin daha gösterişli bir yolunu bilmiyorum. Teşekkürler. Hayatımı bu kadar eğlenceli hale getiren sizlersiniz.

J. Scott Savage ve Julie Wright’a özel bir teşekkür. Çünkü hak ediyorlar. Aynca Lauren Abramo ve telif haklan ajansım Dys-tel&Godcrieh'teki herkese, bütün dünyada bu kadar çok insanın kitaplarımı okumasını mümkün kıldıkları için çok teşekkürler!

Son olarak, kitabı kendisine ithaf etmem yetmezmiş gibi, Michael Bourret ye bir kez daha teşekkür ederim. Sadece çok başarılı bir yayın hakları temsilcisi olduğu için değil; aynı zamanda bir dost, patron, terapist, danışman, yaşam koçu ve bir amigo olduğu için de. Üstelik çok komik biri. O olmasaydı ben burada olamazdım.